\NormalFont\ShortTitle{Salmos}
{\MT Livro dos Salmos

\par }\PsalmChap{1}{\PP \VerseOne{1}Bem-aventurado o homem que não anda no conselho dos maus, nem fica parado no caminho dos pecadores, nem se senta junto dos escarnecedores.
\VS{2}Mas sim, que tem seu prazer na Lei do SENHOR; e medita em sua Lei de dia e de noite.
\VS{3}Porque ele será como uma árvore, plantada junto a ribeiros de águas, que dá fruto a seu
{\ADD{devido}} tempo, e suas folhas não caem; e tudo quanto fizer prosperará.
\VS{4}Os maus não são assim; mas são como a palha que o vento dispersa.
\VS{5}Por isso os maus não subsistirão no julgamento, nem os pecadores no ajuntamento dos justos.
\VS{6}Porque o SENHOR conhece o caminho dos justos; porém o caminho dos maus perecerá.

\par }\PsalmChap{2}{\PP \VerseOne{1}Por que as nações se rebelam, e os povos planejam em vão?
\VS{2}Os reis da terra se levantam, e os governantes tomam conselhos reunidos contra o SENHOR, e contra seu Ungido,
{\ADD{dizendo}} :
\VS{3}Rompamos as correntes deles, e lancemos fora de nós as cordas deles.
\VS{4}Aquele que está sentado nos céus rirá; o Senhor zombará deles.
\VS{5}Então ele lhes falará em sua ira; em seu furor ele os assombrará,
{\ADD{dizendo}} :
\VS{6}E eu ungi a meu Rei sobre Sião, o monte de minha santidade.
\VS{7}E eu declararei o decreto do SENHOR: Ele me disse: Tu és meu Filho; eu hoje te gerei.
\VS{8}Pede-me, e eu te darei as nações
{\ADD{por}} herança, e
{\ADD{por}} tua propriedade os confins da terra.
\VS{9}Com cetro de ferro tu as quebrarás; como vaso de oleiro tu as despedaçarás;
\VS{10}Portanto agora, reis, sede prudentes; vós, juízes da terra, deixai serdes instruídos.
\VS{11}Servi ao SENHOR com temor; e alegrai-vos com tremor.
\VS{12}Beijai ao Filho, para que ele não se ire, e pereçais
{\ADD{no}} caminho; porque em breve a ira dele se acenderá. Bem-aventurados
{\ADD{são}} todos os que nele confiam.

\par }\PsalmChap{3}{\D Salmo de Davi, quando ele fugia da presença de seu filho Absalão:\par }{\PP \VerseOne{1}Ah SENHOR, como têm se multiplicado meus adversários! Muitos se levantam contra mim.
\VS{2}Muitos dizem de minha alma: Não há salvação para ele em Deus.(Selá)
\VS{3}Porém tu, SENHOR, és escudo para mim; minha glória, e o que levanta minha cabeça.
\VS{4}Com minha voz eu clamei ao SENHOR; e ele me ouviu desde o monte de sua santidade. (Selá)
\VS{5}Eu me deitei, e dormi; acordei, porque o SENHOR me sustentava.
\VS{6}Eu não temerei
{\ADD{ainda que sejam}} dez mil pessoas que se ponham ao redor de mim.
\VS{7}Levanta-te, SENHOR, salva-me, meu Deus; pois feriste os queixos de todos meus inimigos;
{\ADD{e}} quebraste os dentes dos maus.
\VS{8}A salvação
{\ADD{vem}} do SENHOR; sobre o teu povo seja tua bênção. (Selá)

\par }\PsalmChap{4}{\D Salmo de Davi para o regente, com instrumentos de cordas:\par }{\PP \VerseOne{1}Quando eu clamar, ouve-me, ó Deus de minha justiça; na angústia tu me alivias; tem misericórdia de mim, e ouve a minha oração.
\VS{2}Filhos dos homens, até quando
{\ADD{tornareis}} minha glória em infâmia, e amareis as coisas vãs?
{\ADD{Até quando}} buscareis a mentira? (Selá)
\VS{3}Sabei pois, que o SENHOR separou para si aquele que é fiel; o SENHOR ouvirá, quando a ele eu clamar.
\VS{4}Quando estiverdes perturbados,
\FTNT{*}{{\FR 4:4 }
perturbados
ou irados
} não pequeis; meditai em vosso coração sobre a vossa cama, e fazei silêncio. (Selá)
\VS{5}Sacrificai sacrifícios de justiça, e confiai no SENHOR.
\VS{6}Muitos dizem: Quem nos mostrará o bem?Levanta sobre nós, SENHOR, a luz de teu rosto.
\VS{7}Tu me deste alegria em meu coração, maior do que quando o trigo e o vinho deles se multiplicaram.
\VS{8}Eu deitarei, e dormirei em paz; porque só tu, SENHOR, me fazes descansar seguro.

\par }\PsalmChap{5}{\D Salmo de Davi para o regente, com instrumentos de sopro:\par }{\PP \VerseOne{1}SENHOR, escuta as minhas palavras; entende aquilo que estou meditando;
\VS{2}Ouve a voz do meu clamor, meu Rei e meu Deus; porque a ti eu oro.
\VS{3}SENHOR, pela manhã ouvirás minha voz; pela manhã apresentarei
{\ADD{meu clamor}} a ti, e ficarei esperando.
\VS{4}Porque tu não
{\ADD{és}} Deus que tens prazer na maldade; contigo não habitará o mau.
\VS{5}Os arrogantes não ficarão de pé diante dos teus olhos; tu odeias todas os praticantes de maldade.
\VS{6}Tu destruirás aos que falam mentiras; o SENHOR abomina ao homem sanguinário e enganador.
\VS{7}Mas eu, pela grandeza de tua bondade, entrarei em tua casa; adorarei inclinado para o templo de tua santidade em temor a ti.
\VS{8}SENHOR, guia-me em tua justiça, por causa dos meus adversários; prepara diante de mim o teu caminho.
\VS{9}Porque não há verdade na boca deles; seu interior são meras destruições; a garganta deles é uma sepultura aberta; com suas línguas elogiam falsamente.
\VS{10}Declara-os culpados, ó Deus,
{\ADD{e}} que caiam de seus próprios conselhos; expulsa-os por causa da abundância de suas transgressões, porque eles se rebelaram contra ti.
\VS{11}Mas se alegrem todos os que confiam em ti; clamai de alegria para sempre; porque tu os proteges; e fiquem contentes em ti aqueles que amam o teu nome.
\VS{12}Porque tu, SENHOR, abençoarás ao justo; como com um escudo tu o rodearás com tua bondade.

\par }\PsalmChap{6}{\D Salmo de Davi para o regente, com instrumentos de cordas, uma harpa de oito cordas:\par }{\PP \VerseOne{1}SENHOR, não me repreendas na tua ira; e não me castigues em teu furor.
\VS{2}Tem misericórdia de mim, SENHOR; porque eu
{\ADD{estou}} enfraquecido; cura-me, SENHOR, porque meus ossos estão afligidos.
\VS{3}Até minha alma está muito aflita; e tu, SENHOR, até quando?
\VS{4}Volta, SENHOR; livra minha alma; salva-me por tua bondade.
\VS{5}Porque na morte não há lembrança de ti; no Xeol
\FTNT{*}{{\FR 6:5 }
Xeol é o lugar dos mortos
} quem te louvará?
\VS{6}Já estou cansado do meu gemido; toda a noite eu inundo a minha cama; com minhas lágrimas molho meu leito.
\VS{7}Meus olhos estão desolados de mágoa,
{\ADD{e}} têm se envelhecido por causa de todos os meus adversários.
\VS{8}Sai para longe de mim, todos vós praticantes de maldade; porque o SENHOR já ouviu a voz do meu choro.
\VS{9}O SENHOR tem ouvido a minha súplica; o SENHOR aceitará a minha oração.
\VS{10}Todos os meus inimigos se envergonharão e ficarão muito perturbados; voltarão para trás,
{\ADD{e}} repentinamente se envergonharão.

\par }\PsalmChap{7}{\D Cântico de Davi, que cantou ao SENHOR, depois das palavras de Cuxe, descendente de Benjamim:\par }{\PP \VerseOne{1}SENHOR, meu Deus, em ti confio; salva-me de todos os que me perseguem, e livra-me.
\VS{2}Para que não rasguem minha alma como um leão, sendo despedaçada sem
{\ADD{haver}} quem a livre.
\VS{3}SENHOR, meu Deus, se eu fiz isto: se há perversidade em minhas mãos;
\VS{4}Se eu paguei
{\ADD{com}} mal ao que tinha paz comigo (mas fiz escapar ao que me oprimia sem causa);
\VS{5}{\ADD{Então}} que o inimigo persiga a minha alma, e a alcance; e pise em terra a minha vida; e faça habitar minha honra no pó. (Selá)
\VS{6}Levanta-te, SENHOR, em tua ira; exalta-te pelos furores de meus opressores; e desperta para comigo; tu mandaste o juízo.
\VS{7}Então o ajuntamento de povos te rodeará; portanto volta a te elevar
{\ADD{a ti mesmo}} sobre ele.
\VS{8}O SENHOR julgará aos povos; julga-me, SENHOR, conforme a minha justiça, e conforme a sinceridade
{\ADD{que há}} em mim.
\VS{9}Que tenha fim a maldade dos maus; mas firma ao justo, tu, ó justo Deus, que provas os corações e os sentimentos.
\VS{10}Meu escudo
{\ADD{pertence}} a Deus, que salva os corretos de coração.
\VS{11}Deus é um justo juiz; e um Deus que se ira todos os dias.
\VS{12}Ele afia a espada para aquele que não se arrepende; ele
{\ADD{já}} armou e preparou seu arco.
\VS{13}E para ele
{\ADD{já}} preparou armas mortais; suas flechas utilizará contra os perseguidores.
\VS{14}Eis que
{\ADD{o injusto}} está com dores de perversidade; e está em trabalho de parto, e gerará mentiras.
\VS{15}Ele cavou um poço e o fez fundo; mas caiu na cova
{\ADD{que ele próprio}} fez.
\VS{16}Seu trabalho se voltará contra sua
{\ADD{própria}} cabeça; e sua violência descerá sobre o topo de sua cabeça.
\VS{17}Eu louvarei ao SENHOR conforme sua justiça; cantarei ao nome do SENHOR, o Altíssimo.

\par }\PsalmChap{8}{\D Salmo de Davi para o regente, com “Gitite”:\par }{\PP \VerseOne{1}Ah DEUS, nosso Senhor, quão glorioso é o teu nome sobre toda a terra! Pois tu puseste tua majestade acima dos céus.
\VS{2}Da boca das crianças, e dos que mamam, tu fundaste força, por causa de teus adversários, para fazer cessar ao inimigo e ao vingador.
\VS{3}Quando eu vejo teus céus, obra de teus dedos; a lua e as estrelas, que tu preparaste;
\VS{4}O que é o homem, para que tu te lembres dele? E
{\ADD{o que é}} o filho do homem, para que o visites?
\VS{5}E tu o fizeste um pouco menor que os anjos; e com glória e honra tu o coroaste.
\VS{6}Tu o fazes ter controle sobre as obras de tuas mãos; tudo puseste debaixo de seus pés.
\VS{7}Ovelhas e bois, todos eles, e também os animais do campo;
\VS{8}As aves dos céus, e os peixes do mar;
{\ADD{e}} os que passam pelos caminhos dos mares.
\VS{9}Ó DEUS, nosso Senhor! Quão glorioso é o teu nome sobre toda a terra!

\par }\PsalmChap{9}{\D Salmo de Davi, para o regente, em “Mute-Laben”:\par }{\PP \VerseOne{1}Louvarei a
{\ADD{ti}} , SENHOR com todo o meu coração; contarei todas as tuas maravilhas.
\VS{2}Em ti eu ficarei contente e saltarei de alegria; cantarei a teu nome, ó Altíssimo.
\VS{3}Meus inimigos voltaram para trás; eles caem e perecem diante de ti.
\VS{4}Porque tu fizeste conforme meu direito e minha causa; tu te sentaste no teu tribunal e julgaste com justiça.
\VS{5}Severamente repreendeste às nações, destruíste ao perverso; tu tiraste o nome dele para sempre e eternamente.
\VS{6}{\ADD{Ao}} inimigo, as destruições já se acabaram para sempre. E tu arrasaste as cidades,
{\ADD{e}} já pereceu sua memória
{\ADD{com}} elas.
\VS{7}Mas o SENHOR se sentará
{\ADD{para governar}} eternamente; ele já preparou seu trono para julgar.
\VS{8}Ele mesmo julgará ao mundo com justiça; e corretamente fará justiça aos povos.
\VS{9}O SENHOR será um refúgio para o aflito; um refúgio em tempos de angústia.
\VS{10}E confiarão em ti os que conhecem o teu nome; porque tu, SENHOR, nunca desamparaste aos que te buscam.
\VS{11}Cantai ao SENHOR, que habita em Sião! Contai entre os povos as obras dele.
\VS{12}Porque ele investiga os derramamentos de sangue,
{\ADD{e}} lembra-se deles; não se esquece do clamor dos que sofrem.
\VS{13}Tem misericórdia de mim, SENHOR; olha para o meu sofrimento,
{\ADD{causado}} pelos que me odeiam; tu, que me levantas
{\ADD{para fora}} das portas da morte.
\VS{14}Para que eu conte todos os teus louvores nas portas da filha de Sião,
{\ADD{e}} me alegre em tua salvação.
\VS{15}As nações se afundaram na cova que elas fizeram; o pé delas ficou preso na rede que esconderam.
\VS{16}O SENHOR foi conhecido
{\ADD{pelo}} juízo que fez; o perverso foi enlaçado pelas obras de suas
{\ADD{próprias}} mãos. (Higaiom, Selá)
\VS{17}Os perversos irão
\FTNT{*}{{\FR 9:17 }
Ou: voltarão
} para o Xeol,
\FTNT{†}{{\FR 9:17 }
Xeol é o lugar dos mortos
} e todas as nações que se esquecem de Deus.
\VS{18}Porque o necessitado não será esquecido para sempre;
{\ADD{nem a}} esperança dos oprimidos perecerá eternamente.
\VS{19}Levanta-te, SENHOR, não prevaleça o homem
{\ADD{contra ti}} ; sejam julgadas as nações diante de ti.
\VS{20}Põe medo neles, SENHOR; saibam as nações que eles são meros mortais. (Selá)

\par }\PsalmChap{10}{\PP \VerseOne{1}Por que, SENHOR, tu estás longe?
{\ADD{Por que}} tu te escondes em tempos de angústia?
\VS{2}Com arrogância o perverso persegue furiosamente ao miserável; sejam presos nas ciladas que planejaram.
\VS{3}Pois o perverso se orgulha do desejo de sua alma; ele bendiz ao ganancioso, e blasfema do SENHOR.
\VS{4}Pela arrogância de seu rosto o perverso não se importa; Deus não existe em todos as seus pensamentos.
\VS{5}Em todo tempo seus caminhos atormentam; teus juízos
{\ADD{estão}} longe do rosto dele, em grande altura; ele sopra furiosamente todos os seus adversários.
\VS{6}Ele diz em seu coração: Eu nunca serei abalado; porque de geração após geração nunca
{\ADD{sofrerei}} mal algum.
\VS{7}Sua boca está cheia de maldição, e de enganos, e de falsidade; debaixo de sua língua há sofrimento e maldade.
\VS{8}Eles se sentam
{\ADD{postos}} para as ciladas das aldeias; nos esconderijos ele mata ao inocente; seus olhos observam secretamente ao contra o pobre.
\VS{9}Ele arma ciladas no esconderijo, como o leão em seu covil; arma ciladas para roubar ao miserável; rouba ao miserável, trazendo-o em sua rede.
\VS{10}Ele se encolhe, se agacha,
{\ADD{para que}} os pobres caiam em suas armadilhas.
\VS{11}Ele diz em seu coração: Deus
{\ADD{já}} se esqueceu;
{\ADD{já}} escondeu o seu rosto, nunca mais
{\ADD{o}} verá.
\VS{12}Levanta-te, SENHOR Deus, ergue tua mão; não te esqueças dos miseráveis.
\VS{13}Por que o perverso blasfema de Deus? Ele diz eu seu coração que tu nada
{\ADD{lhe}} exigirá.
\VS{14}Tu estás
{\ADD{o}} vendo; porque tu olhas para o trabalho e o cansaço, para o entregar em tuas mãos; em ti o pobre põe confiança; tu és o que ajuda ao órfão.
\VS{15}Quebra tu o braço do perverso e do maligno; faz cobrança da maldade dele,
{\ADD{até que}} tu aches nada
{\ADD{mais dela}} .
\VS{16}O SENHOR é Rei eterno e para todo o sempre; as nações perecerão de sua terra.
\VS{17}SENHOR, tu ouviste o desejo dos humildes; tu fortalecerás os seus corações, e teus ouvidos
{\ADD{os}} ouvirão;
\VS{18}Para fazer justiça ao órfão e ao afligido; para que o homem não mais continue a praticar o terror.

\par }\PsalmChap{11}{\D Salmo de Davi, para o regente:\par }{\PP \VerseOne{1}No SENHOR eu confio; como, pois, tu dizeis à minha alma: Fugi para vossa montanha,
{\ADD{como}} um pássaro?
\VS{2}Porque eis que os maus estão armando o arco; eles estão pondo suas flechas na corda, para atirarem às escuras
{\ADD{com elas}} aos corretos de coração.
\VS{3}Se os fundamentos são destruídos, o que o justo pode fazer?
\VS{4}O SENHOR está em seu santo Templo, o trono do SENHOR está nos céus; seus olhos observam com atenção; suas pálpebras provam aos filhos dos homens.
\VS{5}O SENHOR prova ao justo; mas sua alma odeia ao perverso e ao que ama a violência.
\VS{6}Sobre os perversos choverá laços, fogo e enxofre; e o pagamento para seu cálice será vento tempestuoso.
\VS{7}Porque o SENHOR
{\ADD{é}} justo,
{\ADD{e}} ama as justiças; seu rosto presta atenção ao
{\ADD{que é}} correto.

\par }\PsalmChap{12}{\D Salmo de Davi, para o regente, com harpa de oito cordas:\par }{\PP \VerseOne{1}Salva, SENHOR, porque os bons estão em falta; porque são poucos os fiéis dentre os filhos dos homens.
\VS{2}Cada um fala falsidade ao seu próximo,
{\ADD{com}} lábios elogiam falsamente; falam com duas intenções no coração.
\VS{3}Que o SENHOR corte a todos os lábios que falam falsos elogios,
{\ADD{e toda}} língua que fala grandes
{\ADD{mentiras}} .
\VS{4}Pois dizem: Com nossa língua prevaleceremos; nossos lábios
{\ADD{são}} nossos; que é senhor sobre nós?
\VS{5}O SENHOR diz: Pela opressão aos humildes, pelo gemido dos necessitados, eu agora me levantarei; porei em segurança àquele a quem ele sopra
{\ADD{desejando oprimir}} .
\VS{6}As palavras do SENHOR são palavras puras,
{\ADD{como}} prata refinada em forno de barro, purificada sete vezes.
\VS{7}Tu, SENHOR, os guardarás; desta geração os livrarás para sempre.
\VS{8}Os maus andam cercando, enquanto os mais vis dos filhos dos homens são exaltados.

\par }\PsalmChap{13}{\D Salmo de Davi, para o regente:\par }{\PP \VerseOne{1}Até quando, SENHOR, te esquecerás de mim? Para sempre? Até quando tu esconderás de mim o teu rosto?
\VS{2}Até quando refletirei em minha alma,
{\ADD{tendo}} tristeza em meu coração o dia todo? Até quando o meu inimigo se levantará contra mim?
\VS{3}Olha
{\ADD{para mim, e}} ouve-me, SENHOR meu Deus; ilumina os meus olhos, para que eu não adormeça
{\ADD{na}} morte.
\VS{4}Para que meu inimigo não diga: Eu o venci;e meus inimigos se alegrem, se eu vier a cair.
\VS{5}Mas eu confio em tua bondade; em tua salvação meu coração se alegrará;
\VS{6}Cantarei ao SENHOR, porque ele tem me feito muito bem.

\par }\PsalmChap{14}{\D Salmo de Davi, para o regente:\par }{\PP \VerseOne{1}O tolo diz em seu coração: Não há Deus.Eles têm se pervertido, fazem obras abomináveis; não há quem faça o bem.
\VS{2}O SENHOR olhou desde os céus para os filhos dos homens, para ver se havia alguém prudente, que buscasse a Deus.
\VS{3}Todos se desviaram, juntamente se contaminaram; não há quem faça o bem, nem um sequer.
\VS{4}Será que não têm conhecimento todos os que praticam a maldade? Eles devoram a meu povo
{\ADD{como se}} comessem pão,
{\ADD{e}} não clamam ao SENHOR.
\VS{5}Ali eles se encherão de medo, porque Deus está com a geração dos justos.
\VS{6}Vós envergonhais os planos do humilde, mas o SENHOR é o refúgio dele.
\VS{7}Ah, que de Sião venha a salvação de Israel! Quando o SENHOR restaurar o seu povo de seu infortúnio, Jacó jubilará, Israel se alegrará.

\par }\PsalmChap{15}{\D Salmo de Davi:\par }{\PP \VerseOne{1}SENHOR, quem morará em tua tenda? Quem habitará no monte de tua santidade?
\VS{2}Aquele que anda sinceramente, e pratica a justiça; e com seu coração fala a verdade;
\VS{3}{\ADD{Aquele que}} não murmura com sua língua; não faz mal ao seu companheiro, nem aceita insulto contra seu próximo.
\VS{4}Em seus olhos despreza à pessoa que é digna de reprovação, mas honra aos que temem ao SENHOR; mantém seu juramento até sob
{\ADD{seu próprio}} prejuízo, e não muda.
\VS{5}{\ADD{Tal pessoa}} não empresta seu dinheiro com juros; nem aceita suborno contra o inocente; quem faz isto, nunca se abalará.

\par }\PsalmChap{16}{\D Cântico de Davi:\par }{\PP \VerseOne{1}Guarda-me, ó Deus; porque eu confio em ti.
\VS{2}Tu,
{\ADD{minha alma}} , disseste ao SENHOR: Tu és meu Senhor; minha bondade não
{\ADD{chega}} até ti.
\VS{3}{\ADD{Mas}} aos santos que
{\ADD{estão}} na terra, e
{\ADD{a}} os ilustres, nos quais está todo o meu prazer.
\VS{4}As dores se multiplicarão daqueles que se apressam
{\ADD{para servir}} a outros
{\ADD{deuses}} ; eu não oferecerei seus sacrifícios de derramamento de sangue, e não tomarei seus nomes em meus lábios.
\VS{5}O SENHOR é a porção da minha herança e o meu cálice; tu sustentas a minha sorte.
\VS{6}Em lugares agradáveis foram postos os limites
{\ADD{do meu terreno}} ; sim, eu recebo uma bela propriedade.
\VS{7}Eu louvarei ao SENHOR, que me aconselhou; até de noite meus sentimentos me ensinam.
\VS{8}Ponho ao SENHOR continuamente diante de mim; porque
{\ADD{ele está}} à minha direita; nunca serei abalado.
\VS{9}Por isso meu coração está contente, e minha glória se alegra; certamente minha carne habitará em segurança.
\VS{10}Porque tu não deixarás a minha alma no Xeol,
\FTNT{*}{{\FR 16:10 }
Xeol é o lugar dos mortos
} nem permitirás que teu Santo veja a degradação.
\FTNT{†}{{\FR 16:10 }
Ou: deterioração, putrefação
}
\VS{11}Tu me farás conhecer o caminho da vida; fartura de alegrias
{\ADD{há}} em tua presença; agrados estão em tua mão direita para sempre.

\par }\PsalmChap{17}{\D Oração de Davi:\par }{\PP \VerseOne{1}Ouve, SENHOR, a
{\ADD{minha}} justiça; presta atenção ao meu choro, dá ouvidos à minha oração de lábios que não enganam.
\VS{2}De diante de teu rosto saia o meu julgamento; teus olhos observarão o que é justo.
\VS{3}Tu
{\ADD{já}} provaste o meu coração, tu
{\ADD{me}} visitaste de noite; tu me investigaste,
{\ADD{e}} nada achaste; decidi
{\ADD{que}} minha boca não transgredirá.
\VS{4}Quanto às obras dos homens, conforme a palavra de teus lábios eu me guardei dos caminhos do violento;
\VS{5}Guiando meu andar em teus caminhos, para que meus passos não tropecem.
\VS{6}Eu clamo a ti, ó Deus, porque tu me respondes; inclina teus ouvidos a mim, escuta a minha palavra.
\VS{7}Revela maravilhosamente tuas misericórdias, tu salvas aos que confiam
{\ADD{em ti}} com tua mão direita daqueles se se levantam contra
{\ADD{ti}} .
\VS{8}Guarda-me como a pupila do olho; esconde-me debaixo da sombra de tuas asas,
\VS{9}De diante dos perversos que me oprimem; dos meus mortais inimigos que me cercam.
\VS{10}Eles se enchem de gordura; com sua boca falam arrogantemente.
\VS{11}Agora eles têm nos cercado em nossos passos; eles fixam seus olhos para
{\ADD{nos}} derrubar ao chão.
\VS{12}Semelhantes ao leão, que deseja nos despedaçar, e ao leãozinho, que fica em esconderijos.
\VS{13}Levanta-te, SENHOR, confronta-o, derruba-o; livra minha alma d
{\ADD{as mãos}} do perverso com tua espada.
\VS{14}Dos homens com tua mão, SENHOR, dos homens que são do mundo, cuja parte está n
{\ADD{esta}} vida, cujo ventre enches de teu secreto
{\ADD{tesouro}} ; os filhos se fartam, e deixam sua sobra para suas crianças.
\VS{15}{\ADD{Mas}} eu olharei para teu rosto em justiça; serei satisfeito de tua semelhança, quando eu despertar.

\par }\PsalmChap{18}{\D Para o regente. Do servo do SENHOR, chamado Davi, o qual falou as palavras deste cântico ao SENHOR, no dia em que o SENHOR o livrou das mãos de todos os seus inimigos, e das mãos de Saul. Ele disse:\par }{\PP \VerseOne{1}Eu te amarei, SENHOR,
{\ADD{tu és}} minha força.
\VS{2}O SENHOR é minha rocha, e minha fortaleza, e meu libertador, meu Deus, meu rochedo, em quem confio;
{\ADD{é}} meu escudo, e a força da minha salvação, meu alto refúgio.
\VS{3}Eu clamei ao SENHOR digno de louvor; e fiquei livre de meus inimigos.
\VS{4}Cordas de morte me cercaram; e riachos de maldade me encheram de medo.
\VS{5}Cordas do Xeol
\FTNT{*}{{\FR 18:5 }
Xeol é o lugar dos mortos
} me envolveram; laços de morte me afrontaram.
\VS{6}Em minha angústia, clamei ao SENHOR, e roguei a meu Deus; desde o seu Templo ele ouviu a minha voz; e o meu clamor diante de seu rosto chegou aos ouvidos dele.
\VS{7}Então a terra de abalou e tremeu; e os fundamentos dos montes de moveram e foram abalados, porque ele se irritou.
\VS{8}Fumaça subiu de seu nariz, e fogo consumidor saiu de sua boca; carvões foram acesos por ele.
\VS{9}Ele moveu os céus, e desceu; e as trevas
{\ADD{estavam}} debaixo de seus pés.
\VS{10}Ele montou sobre um querubim, e fez seu voo; e voou veloz sobre as assas do vento.
\VS{11}Ele pôs as trevas como seu esconderijo; pôs a sua tenda ao redor dele; trevas das águas, nuvens dos céus.
\VS{12}Do brilho de sua presença suas nuvens se espalharam,
{\ADD{e também}} a saraiva, e as brasas de fogo.
\VS{13}E o SENHOR trovejou nos céus; e o Altíssimo soltou sua voz; saraiva e brasas de fogo
{\ADD{caíram}} .
\VS{14}Ele mandou suas flechas, e os dispersou; e
{\ADD{lançou}} muitos raios, e os perturbou.
\VS{15}E as profundezas das águas foram vistas, e os fundamentos do mundo foram descobertos por tua repreensão, SENHOR, pelo sopro do vento do teu nariz.
\VS{16}Desde o alto ele enviou,
{\ADD{e}} me tomou; tirou-me de muitas águas.
\VS{17}Ele me livrou do meu forte inimigo, e daqueles que me odeiam; porque eles eram mais poderosos do que eu.
\VS{18}Eles me confrontaram no dia de minha calamidade; mas o SENHOR ficou junto de mim.
\VS{19}Ele me tirou para um lugar amplo; ele me libertou, porque se agradou de mim.
\VS{20}O SENHOR me recompensou conforme a minha justiça; conforme a pureza das minhas mãos ele me retribuiu.
\VS{21}Porque eu guardei os caminhos do SENHOR; nem me
{\ADD{afastei}} do meu Deus praticando o mal.
\VS{22}Porque todos os juízos dele estavam diante de mim; e não rejeitei seus estatutos para mim.
\VS{23}Mas eu fui fiel com ele; e tomei cuidado contra minha maldade.
\VS{24}Assim o SENHOR me recompensou conforme a minha justiça; conforme a pureza de minhas mãos perante seus olhos.
\VS{25}Com o bondoso tu te mostras bondoso;
{\ADD{e}} com o homem fiel tu te mostras fiel.
\VS{26}Com o puro tu te mostras puro; mas com o perverso tu te mostras agressivo.
\VS{27}Porque tu livras ao povo aflito, e humilhas aos olhos que se exaltam.
\VS{28}Porque tu acendes minha lâmpada; o SENHOR meu Deus ilumina as minhas trevas.
\VS{29}Porque contigo eu marcho
{\ADD{contra}} um exército; e com meu Deus eu salto um muro.
\VS{30}O caminho de Deus é perfeito; a palavra do SENHOR é refinada; ele
{\ADD{é}} escudo para todos os que nele confiam.
\VS{31}Porque quem é Deus, a não ser o SENHOR? E quem é rocha, a não ser o nosso Deus?
\VS{32}Deus
{\ADD{é}} o que me veste de força; e o que dá perfeição ao meu caminho.
\VS{33}Ele faz meus pés como o das cervas; e me põe em meus lugares altos.
\VS{34}Ele ensina minhas mãos para a guerra,
{\ADD{de modo que}} um arco de bronze se quebra em meus braços.
\VS{35}Também tu me deste o escudo de tua salvação, e tua mão direita me sustentou; e tua mansidão me engrandeceu.
\VS{36}Tu alargaste os meus passos abaixo de mim; e meus pés não vacilaram.
\VS{37}Persegui a meus inimigos, e eu os alcancei; e não voltei até os exterminá-los.
\VS{38}Eu os perfurei, que não puderam mais se levantar; caíram debaixo dos meus pés.
\VS{39}Porque tu me preparaste com força para a batalha; fizeste se curvarem abaixo de mim aqueles que contra mim tinham se levantado.
\VS{40}E tu me deste a nuca de meus inimigos; destruí aos que me odiavam.
\VS{41}Eles clamaram, mas não havia quem os livrasse;
{\ADD{clamaram até}} ao SENHOR, mas ele não lhes respondeu.
\VS{42}Então eu os reduzi a pó, como a poeira ao vento; eu os joguei fora como a lama das ruas.
\VS{43}Tu me livraste das brigas do povo; tu me puseste como cabeça das nações; o povo que eu não conhecia me serviu.
\VS{44}Ao
{\ADD{me}} ouvirem,
{\ADD{logo}} me obedeceram; estrangeiros se sujeitaram a mim.
\VS{45}Estrangeiros se enfraqueceram; e tremeram de medo desde suas extremidades.
\VS{46}O SENHOR vive, e bendito
{\ADD{seja}} minha rocha; e exaltado
{\ADD{seja}} o Deus de minha salvação;
\VS{47}O Deus que dá minha vingança, e sujeita aos povos debaixo de mim;
\VS{48}Aquele que me livra dos meus inimigos; tu também me exaltas sobre aqueles que se levantam contra mim; tu me livras do homem violento.
\VS{49}Por isso, SENHOR, eu te louvarei entre as nações, e cantarei ao teu Nome;
\VS{50}Que faz grandes as salvações de seu Rei, e pratica a bondade para com o seu ungido, com Davi, e sua semente, para sempre.

\par }\PsalmChap{19}{\D Salmo de Davi, para o regente:\par }{\PP \VerseOne{1}Os céus declaram a glória de Deus; e o firmamento anuncia a obra de suas mãos.
\VS{2}Dia após dia ele fala; e noite após noite ele mostra sabedoria.
\VS{3}Não há língua, nem palavras, onde não se ouça a voz deles.
\VS{4}Por toda a terra sai sua corda, e suas palavras até o fim do mundo; para o sol ele pôs uma tenda neles.
\VS{5}E ele
{\ADD{é}} como o noivo, que sai de sua câmara;
{\ADD{e}} se alegra como um homem valente, para correr
{\ADD{seu}} caminho.
\VS{6}Desde uma extremidade dos céus
{\ADD{é}} sua saída, e seu curso até as
{\ADD{outras}} extremidades deles; e nada se esconde de seu calor.
\VS{7}A lei do SENHOR é perfeita,
{\ADD{e}} restaura a alma; o testemunho do SENHOR é fiel,
{\ADD{e}} da sabedoria aos simples.
\VS{8}Os preceitos do SENHOR são corretos,
{\ADD{e}} alegram ao coração; o mandamento do SENHOR é puro,
{\ADD{e}} ilumina aos olhos.
\VS{9}O temor ao SENHOR é limpo,
{\ADD{e}} permanece para sempre; os juízos do SENHOR são verdade; juntamente são justos.
\VS{10}{\ADD{São}} mais desejáveis que ouro, mais do que muito ouro fino; e mais doces que o mel, e o licor de seus favos.
\VS{11}Também por eles teu servo é advertido; por guardá-los,
{\ADD{há}} muita recompensa.
\VS{12}Quem pode entender
{\ADD{seus próprios}} erros? Limpa-me dos que
{\ADD{me}} são ocultos.
\VS{13}Também retém a teu servo de arrogâncias, para que elas não me controlem; então eu serei sincero, e ficarei limpo de grande transgressão.
\VS{14}Sejam agradáveis as palavras de minha boca, e o pensamento do meu coração, diante de ti, ó SENHOR, minha rocha e meu Libertador.

\par }\PsalmChap{20}{\D Salmo de Davi, para o regente:\par }{\PP \VerseOne{1}Que o SENHOR te responda no dia da angústia; o nome do Deus de Jacó te ponha em lugar seguro.
\VS{2}Que ele envie a ti ajuda desde
{\ADD{seu}} santuário; e desde Sião ele te sustenha.
\VS{3}Que ele se lembre de todas as tuas ofertas, e aceite os teus holocaustos. (Selá)
\VS{4}Que ele de a ti conforme o teu coração, e faça cumprir todo o teu propósito.
\VS{5}Nós alegraremos muito por tua salvação, e no nome do nosso Deus levantaremos bandeiras; que o SENHOR cumpra todos os teus pedidos.
\VS{6}Agora eu sei que o SENHOR salva a seu ungido; desde os céus de sua santidade ele lhe responderá, com o poder salvador de sua mão direita.
\VS{7}Alguns confiam em carruagens, e outros em cavalos; mas nós nos lembraremos do nome do SENHOR nosso Deus.
\VS{8}Eles se encurvam, e caem; mas nós nos levantamos, e ficamos em pé.
\VS{9}Salva
{\ADD{-nos}} ,SENHOR! Que o Rei nos ouça no dia de nosso clamor.

\par }\PsalmChap{21}{\D Salmo de Davi para o regente:\par }{\PP \VerseOne{1}SENHOR, em tua força o rei se alegra; e como ele fica contente com tua salvação!
\VS{2}Tu lhe deste o desejo de seu coração; e tu não negaste o pedido de seus lábios. (Selá)
\VS{3}Porque tu foste até ele com bênçãos de bens; tu puseste na cabeça dele uma coroa de ouro fino.
\VS{4}Ele te pediu vida,
{\ADD{e}} tu lhe deste; muitos dias, para todo o sempre.
\VS{5}Grande
{\ADD{é}} a honra dele por tua salvação; honra e majestade tu lhe concedeste.
\VS{6}Porque tu o pões em bênçãos para sempre; tu fazes abundante a alegria dele com tua face.
\VS{7}Porque o rei confia no SENHOR; e ele nunca se abalará com a bondade do Altíssimo.
\VS{8}Tua mão alcançará a todos o os teus inimigos; tua mão direita encontrará aos que te odeiam.
\VS{9}Tu os porás como que
{\ADD{num}} forno de fogo no tempo
{\ADD{em que se encontrarem}} em tua presença; o SENHOR em sua ira os devorará; e fogo os consumirá.
\VS{10}Tu destruirás o fruto deles de
{\ADD{sobre}} a terra; e
{\ADD{também}} a semente deles dos filhos dos homens.
\VS{11}Porque eles quiseram o mal contra ti; planejaram uma cilada,
{\ADD{mas}} não tiveram sucesso.
\VS{12}Porque tu os porás em fuga; com
{\ADD{tuas flechas}} nas cordas tu lhes apontarás no rosto.
\VS{13}Exalta-te, SENHOR, em tua força; cantaremos e louvaremos o teu poder.

\par }\PsalmChap{22}{\D Salmo de Davi para o regente, como em “cerva da manhã”:\par }{\PP \VerseOne{1}Deus meu, Deus meu, por que me desamparaste? Longe
{\ADD{estás}} de meu livramento
{\ADD{e}} das palavras de meu gemido.
\VS{2}Deus meu, eu clamo de dia, e tu não me respondes; também
{\ADD{clamo}} de noite, e não tenho sossego.
\VS{3}Porém tu és Santo, que habitas
{\ADD{nos}} louvores de Israel.
\VS{4}Nossos pais confiaram em ti; eles confiaram, e tu os livraste.
\VS{5}Eles clamaram a ti, e escaparam
{\ADD{do perigo}} ; eles confiaram em ti, e não foram envergonhados.
\VS{6}Mas eu sou um verme, e não um homem;
{\ADD{sou}} humilhado pelos homens, e desprezado pelo povo.
\VS{7}Todos os que me veem zombam de mim; abrem os lábios
{\ADD{e}} sacodem a cabeça,
{\ADD{dizendo}} :
\VS{8}Ele confiou no “SENHOR”;
{\ADD{agora}} que ele o salve e o liberte; pois se agrada nele.
\VS{9}Tu és o que me tiraste do ventre;
{\ADD{e}} o que me deu segurança,
{\ADD{estando eu}} junto aos seios de minha mãe.
\VS{10}Eu fui lançado sobre ti desde
{\ADD{que saí d}} o útero; desde o ventre de minha mãe tu
{\ADD{és}} meu Deus.
\VS{11}Não fiques longe de mim, porque a minha angústia está perto; pois não há quem
{\ADD{me}} ajude.
\VS{12}Muitos touros me cercaram; fortes de Basã me rodearam.
\VS{13}Abriram contra mim suas bocas,
{\ADD{como}} leão que despedaça e ruge.
\VS{14}Eu me derramei como água, e todos os meus ossos se soltaram uns dos outros; meu coração é como cera,
{\ADD{e}} se derreteu por entre meus órgãos.
\VS{15}Minha força se secou como um caco de barro, e minha língua está grudada no céu da boca; e tu me pões no pó da morte;
\VS{16}Porque cães ficaram ao meu redor; uma multidão de malfeitores me cercou; perfuraram minhas mãos e meus pés.
\VS{17}Eu poderia contar todos os meus ossos; eles estão
{\ADD{me}} olhando, e prestando atenção em mim.
\VS{18}Eles repartem entre si minhas roupas; e sobre minha vestimenta eles lançam sortes.
\VS{19}Porém tu, SENHOR, não fiques longe; força minha, apressa-te para me socorrer.
\VS{20}Livra minha alma da espada;
{\ADD{e}} minha vida da violência do cão.
\VS{21}Salva-me da boca do leão; e responde-me dos chifres dos touros selvagens.
\VS{22}{\ADD{Então}} eu contarei teu nome a meus irmãos; no meio da congregação eu te louvarei.
\VS{23}Vós que temeis ao SENHOR, louvai a ele! E vós, de toda a semente de Jacó, glorificai a ele! Prestai culto a ele, vós de toda a semente de Israel.
\VS{24}Porque ele não desprezou nem abominou a aflição do aflito, nem escondeu seu rosto dele; mas sim, quando
{\ADD{o aflito}} clamou, ele
{\ADD{o}} ouviu.
\VS{25}Meu louvor será para ti na grande congregação; eu pagarei meus juramentos perante os que o temem.
\VS{26}Os humilhados comerão, e ficarão fartos; louvarão ao SENHOR aqueles que o buscam; vosso coração viverá para sempre.
\VS{27}Todos os extremos da terra se lembrarão
{\ADD{disso}} , e se converterão ao SENHOR; e todas as gerações das nações adorarão diante de ti.
\VS{28}Porque o reino
{\ADD{pertence}} ao SENHOR; e ele governa sobre as nações.
\VS{29}Todos os ricos da terra comerão e adorarão,
{\ADD{e}} perante o rosto dele se prostrarão todos os que descem ao pó, e
{\ADD{que}} não podem manter viva sua alma.
\VS{30}A descendência o servirá; ela será contada ao Senhor, para a geração
{\ADD{seguinte}} .
\VS{31}Chegarão, e anunciarão a justiça dele ao povo que nascer, porque ele
{\ADD{assim}} fez.

\par }\PsalmChap{23}{\D Salmo de Davi:\par }{\PP \VerseOne{1}O SENHOR é meu pastor, nada me faltará.
\VS{2}Ele me faz deitar em pastos verdes,
{\ADD{e}} me leva a águas quietas.
\VS{3}Ele restaura minha alma,
{\ADD{e}} me guia pelos caminhos da justiça por seu nome.
\VS{4}Ainda que eu venha a andar pelo vale da sombra da morte, não temerei mal algum, porque tu estás comigo; tua vara e teu cajado me consolam.
\VS{5}Tu preparas uma mesa diante de mim à vista de meus adversários; unges a minha cabeça com azeite, meu cálice transborda.
\VS{6}Certamente o bem e a bondade me seguirão todos os dias de minha vida; e habitarei na casa do SENHOR por muitos e muitos dias.

\par }\PsalmChap{24}{\D Salmo de Davi:\par }{\PP \VerseOne{1}Ao SENHOR
{\ADD{pertence}} a terra, e sua plenitude; o mundo, e os que nele habitam.
\VS{2}Porque ele a fundou sobre os mares; e sobre os rios ele a firmou.
\VS{3}Quem subirá ao monte do SENHOR? E quem ficará de pé no lugar de sua santidade?
\VS{4}Aquele que é limpo de mãos, e puro de coração, que não entrega sua alma para as coisas vãs, nem jura enganosamente.
\VS{5}Este receberá a bênção do SENHOR, e a justiça do Deus de sua salvação.
\VS{6}Esta é a geração dos que o buscam, dos que procuram a tua face:
{\ADD{a geração de}} Jacó. (Selá)
\VS{7}Levantai, portas, vossas cabeças; e levantai-vos vós, entradas eternas; para que entre o Rei da Glória.
\VS{8}Quem é o Rei da Glória? O SENHOR forte e poderoso, o SENHOR poderoso na guerra.
\VS{9}Levantai, portas, vossas cabeças; e levantai-vos vós, entradas eternas; para que entre o Rei da Glória.
\VS{10}Quem é este Rei da Glória? O SENHOR dos exércitos; ele é o Rei da Glória! (Selá)

\par }\PsalmChap{25}{\D Salmo de Davi:\par }{\PP \VerseOne{1}A ti, SENHOR, levanto minha alma.
\VS{2}Meu Deus, eu confio em ti; não me deixes envergonhado, nem que meus inimigos se alegrem por me
{\ADD{vencerem}} .
\VS{3}Certamente todos os que esperam em ti, nenhum será envergonhado; envergonhados serão os que traem sem motivo.
\VS{4}Tu me fazes conhecer os teus caminhos; ensina-me teus lugares onde se deve andar.
\VS{5}Guia-me em tua verdade, e ensina-me; porque tu és o Deus de minha salvação; eu espero por ti o dia todo.
\VS{6}Lembra-te, SENHOR, de tuas misericórdias e de tuas bondades; porque elas são desde a eternidade.
\VS{7}Não te lembres dos pecados de minha juventude e das minhas transgressões;
{\ADD{mas sim}} , conforme tua misericórdia, lembra-te de mim por tua bondade, SENHOR.
\VS{8}O SENHOR é bom e correto; por isso ele ensinará o caminho aos pecadores.
\VS{9}Ele guiará os humildes ao
{\ADD{bom}} juízo; e ensinará aos humildes seu caminho.
\VS{10}Todos os caminhos do SENHOR são bondade e verdade, para aqueles que guardam seu pacto e seus testemunhos.
\VS{11}Pelo teu nome, SENHOR, perdoa a minha maldade, porque ela é grande.
\VS{12}Qual é o homem que teme ao SENHOR? Ele lhe ensinará o caminho
{\ADD{que}} deve escolher.
\VS{13}Sua alma habitará no bem; e sua semente
{\ADD{isto é, sua descendência}} possuirá a terra em herança.
\VS{14}O segredo do SENHOR é para os que o temem; e ele lhes faz conhecer seu pacto.
\VS{15}Meus olhos
{\ADD{estão}} continuamente
{\ADD{voltados}} para o SENHOR, porque ele tirará meus pés da rede de caça.
\VS{16}Olha para mim, e mim, e tem piedade de mim, porque eu estou solitário e miserável.
\VS{17}As aflições de meu coração têm se multiplicado; tira-me de minhas angústias.
\VS{18}Presta atenção para minha miséria e meu cansativo trabalho; e tira todos os meus pecados.
\VS{19}Presta atenção a meus inimigos, porque eles estão se multiplicando; eles me odeiam com ódio violento.
\VS{20}Guarda minha alma, e livra-me; não me deixes envergonhado, porque eu confio em ti.
\VS{21}Integridade e justiça me guardem, porque eu espero em ti.
\VS{22}Ó Deus, resgata Israel de todas as suas angústias.

\par }\PsalmChap{26}{\D Salmo de Davi:\par }{\PP \VerseOne{1}Faze-me justiça, SENHOR, pois eu ando em minha sinceridade; e eu confio no SENHOR, não me abalarei.
\VS{2}Prova-me, SENHOR, e testa-me; examina meus sentimentos e meu coração.
\VS{3}Porque tua bondade está diante dos meus olhos; e eu ando em tua verdade.
\VS{4}Não me sento com homens vãos, nem converso com desonestos.
\VS{5}Eu odeio a reunião dos malfeitores; e não me sento com os perversos.
\VS{6}Lavo minhas mãos em inocência, e ando ao redor do teu altar, SENHOR;
\VS{7}Para que eu declare com voz de louvores, e para contar todas as tuas maravilhas.
\VS{8}SENHOR, eu amo a morada de tua Casa, e o lugar onde habita a tua glória.
\VS{9}Não juntes minha alma com os pecadores, nem minha vida com homens sanguinários;
\VS{10}Nas mãos deles há más intenções; e sua mão direita é cheia de suborno.
\VS{11}Mas eu ando em minha sinceridade; livra-me e tem piedade de mim.
\VS{12}Meu pé está em um caminho plano; louvarei ao SENHOR nas congregações.

\par }\PsalmChap{27}{\D Salmo de Davi:\par }{\PP \VerseOne{1}O SENHOR é minha luz e minha salvação; a quem temerei? O SENHOR é a força da minha vida; de quem terei medo?
\VS{2}Quando os maus chegaram perto de mim, meus adversários e meus inimigos contra mim, para devorarem minha carne; eles mesmos tropeçaram e caíram.
\VS{3}Ainda que um exército me cercasse, eu não temeria; ainda que uma guerra se levantasse contra mim, nisto mantenho confiança.
\VS{4}Pedi uma coisa ao SENHOR,
{\ADD{e}} a ela buscarei: que eu possa morar na casa do SENHOR todos os dias de minha vida, para ver a beleza do SENHOR, e consultá-lo em seu Templo.
\VS{5}Porque no dia mal ele me esconderá em seu abrigo; ele me encobrirá no oculto de sua tenda;
{\ADD{e}} me porá sobre as rochas.
\VS{6}E minha cabeça será exaltada acima de meus inimigos, que estão ao redor de mim; e eu sacrificarei na tenda dele sacrifícios com alta voz; cantarei e louvarei ao SENHOR.
\VS{7}Ouve, SENHOR, minha voz,
{\ADD{quando}} eu clamo; tem piedade de mim, e responde-me.
\VS{8}Ele diz a ti, meu coração: Buscai a minha face.Eu busco a tua face, SENHOR.
\VS{9}Não escondas de mim a tua face, nem rejeites a teu servo com ira; tu tens sido meu socorro; não me deixes, nem me desampares, ó Deus de minha salvação.
\VS{10}Porque meu pai e minha mãe me abandonaram, mas o SENHOR me recolherá.
\VS{11}Ensina-me, SENHOR, o teu caminho; e guia-me pela via correta, por causa dos meus inimigos.
\VS{12}Não me entregues à vontade dos meus adversários, porque se levantaram contra mim falsas testemunhas, e também ao que sopra violência.
\VS{13}Se eu não tivesse crido que veria a bondade do SENHOR na terra dos viventes,
{\ADD{certamente já teria perecido}} .
\VS{14}Espera no SENHOR, esforça-te, e ele fortalecerá o teu coração; espera pois ao SENHOR.

\par }\PsalmChap{28}{\D Salmo de Davi:\par }{\PP \VerseOne{1}A ti, SENHOR, rocha minha, eu clamo; não te silencies para comigo; para que não
{\ADD{aconteça de, se}} tu calares quanto a mim, eu não
{\ADD{me torne}} semelhante aos que descem à cova.
\VS{2}Ouve a voz de minhas súplicas, quando eu clamar a ti, ao levantar às minhas mãos ao templo de tua santidade.
\VS{3}Não me jogues fora com os perversos, nem com os praticantes da maldade, que falam de paz com sem próximo, porém
{\ADD{há}} o mal no coração deles.
\VS{4}Dá-lhes conforme as obras deles, e conforme a maldade de seus atos; dá-lhes conforme a obra das mãos deles, retribui-lhes como eles merecem.
\VS{5}Porque eles não dão atenção para os atos do SENHOR, nem para a obra de suas mãos;
{\ADD{então}} ele os derrubará e não os edificará.
\VS{6}Bendito
{\ADD{seja}} o SENHOR, porque ele ouviu a voz de minhas súplicas.
\VS{7}O SENHOR
{\ADD{é}} a minha força e meu escudo; meu coração confiou nele, e foi socorrido; por isso meu coração salta de alegria; e com meu canto eu o louvarei.
\VS{8}O SENHOR
{\ADD{é}} a força deles, e o poder das salvações de seu Ungido.
\VS{9}Salva a teu povo, e abençoa a tua herança; e apascenta-os, e levanta-os para sempre.

\par }\PsalmChap{29}{\D Salmo de Davi:\par }{\PP \VerseOne{1}Reconhecei ao SENHOR, vós filhos dos poderosos, reconhecei ao SENHOR
{\ADD{sua}} glória e força.
\VS{2}Reconhecei ao SENHOR a glória de seu nome; adorai ao SENHOR na honra da santidade.
\VS{3}A voz do SEHOR
{\ADD{percorre por}} sobre as águas; o Deus da glória troveja; o SENHOR
{\ADD{está}} sobre muitas águas.
\VS{4}A voz do SENHOR
{\ADD{é}} poderosa; a voz do SENHOR
{\ADD{é}} gloriosa.
\VS{5}A voz do SENHOR quebra aos cedros; o SENHOR quebra aos cedros do Líbano.
\VS{6}Ele os faz saltar como bezerros; ao Líbano e a Sírion como a filhotes de bois selvagens.
\VS{7}A voz do SENHOR faz chamas de fogo se separarem.
\VS{8}A voz do SENHOR faz tremer o deserto; o SENHOR faz tremer o deserto de Cades.
\VS{9}A voz do SENHOR faz as cervas terem filhotes, e tira a cobertura das florestas; e em seu templo todos falam de
{\ADD{sua}} glória.
\VS{10}O SENHOR se sentou sobre as muitas águas
{\ADD{como dilúvio}} ; e o SENHOR se sentará como rei para sempre.
\VS{11}O SENHOR dará força a seu povo; o SENHOR abençoará a seu povo com paz.

\par }\PsalmChap{30}{\D Salmo e canção de Davi para a dedicação da casa:\par }{\PP \VerseOne{1}Eu te exaltarei, SENHOR, porque tu me levantaste, e fizeste com que meus inimigos não se alegrassem por causa de mim.
\VS{2}SENHOR, meu Deus; eu clamei a ti, e tu me curaste.
\VS{3}SENHOR, tu levantaste minha alma do Xeol;
\FTNT{*}{{\FR 30:3 }
Xeol é o lugar dos mortos
} preservaste-me a vida, para que eu não descesse à sepultura.
\VS{4}Cantai ao SENHOR, vós
{\ADD{que sois}} santos dele,
{\ADD{e}} celebrai a memória de sua santidade.
\VS{5}Porque sua ira
{\ADD{dura por}} um momento; mas seu favor
{\ADD{dura por toda a}} vida; o choro fica pela noite, mas a alegria
{\ADD{vem}} pela manhã.
\VS{6}Eu disse em minha boa situação: Nunca serei abalado.
\VS{7}SENHOR, pelo teu favor, tu firmaste minha montanha;
{\ADD{mas quando}} tu encobriste o teu rosto, fiquei perturbado.
\VS{8}A ti, DEUS, eu clamei; e supliquei ao SENHOR,
\VS{9}{\ADD{Dizendo}} : Que proveito
{\ADD{há}} em meu sangue,
{\ADD{ou}} em minha descida a cova? Por acaso o pó da terra te louvará, ou anunciará tua fidelidade?
\VS{10}Ouve
{\ADD{-me}} , SENHOR, e tem piedade de mim; sê tu, SENHOR, o meu ajudador.
\VS{11}Tu tornaste meu pranto em dança; tu desamarraste o meu saco
{\ADD{de lamentação}} , e me envolveste de alegria.
\VS{12}Por isso a
{\ADD{minha}} glória cantará para ti, e não se calará; SENHOR, Deus meu, para sempre eu te louvarei.

\par }\PsalmChap{31}{\D Salmo de Davi, para o regente:\par }{\PP \VerseOne{1}Eu confio em ti, SENHOR; não me deixes envergonhado para sempre; livra-me por tua justiça.
\VS{2}Inclina a mim os teus ouvidos, faze-me escapar depressa
{\ADD{do perigo}} ; sê tu por minha rocha firme, por casa fortíssima, para me salvar.
\VS{3}Porque tu
{\ADD{és}} minha rocha e minha fortaleza; guia-me e conduz-me por causa do teu nome.
\VS{4}Tira-me da rede que me prepararam em segredo, pois tu
{\ADD{és}} minha força.
\VS{5}Em tuas mãos eu confio meu espírito; tu me resgataste, SENHOR, Deus da verdade.
\VS{6}Odeio os que dedicam sua atenção a coisas vãs
{\ADD{e}} enganosas; porém eu confio no SENHOR.
\VS{7}Em tua bondade eu me alegrarei e ficarei cheio de alegria, porque tu viste minha situação miserável; tu reconheceste as angústias de minha alma.
\VS{8}E tu não me entregastes nas mãos do
{\ADD{meu}} inimigo; tu puseste meus pés num lugar amplo.
\VS{9}Tem misericórdia de mim, SENHOR, porque eu estou angustiado; meus olhos, minha alma e meu ventre foram consumidos pelo sofrimento.
\VS{10}Porque minha vida foi destruída pela aflição, e meus anos pelos suspiros; minha força descaiu por minha maldade; e meus ossos se enfraqueceram.
\VS{11}Por causa de todos os meus adversários eu fui humilhado até entre os meus próximos; e fui feito horrível entre os meus conhecidos; os que me veem na rua fogem de mim.
\VS{12}No coração
{\ADD{deles}} eu fui esquecido, como se
{\ADD{estivesse}} morto; me tornei como um vaso destruído.
\VS{13}Porque ouvi a murmuração de muitos, temor
{\ADD{há}} ao redor; juntamente tramam contra mim, planejam como matar minha alma.
\VS{14}Mas eu confio em ti, SENHOR, eu te chamo de meu Deus.
\VS{15}Meus tempos estão em tuas mãos; livra-me da mão dos meus inimigos e daqueles que me perseguem.
\VS{16}Faz brilhar o teu rosto sobre teu servo; salva-me por tua bondade.
\VS{17}SENHOR, não me deixes envergonhado, pois eu clamo a ti; que os perversos se envergonhem e se calem no Xeol.
\FTNT{*}{{\FR 31:17 }
Xeol é o lugar dos mortos
}
\VS{18}Emudeçam os lábios mentirosos, que falam coisas duras contra o justo, com arrogância e desprezo.
\VS{19}Como
{\ADD{é}} grade a tua bondade, que guardaste para aqueles que te temem! Tu trabalhaste para os que confiam em ti, na presença dos filhos dos homens.
\VS{20}No esconderijo de tua presença tu os escondes das arrogâncias dos homens; em
{\ADD{tua}} tenda tu os encobres da rivalidade das línguas.
\VS{21}Bendito
{\ADD{seja}} o SENHOR, pois ele fez maravilhosa sua bondade para comigo,
{\ADD{como}} uma cidade segura.
\VS{22}Eu dizia em minha aflição: Estou cortado de diante de teus olhos.Porém tu ouviste a voz de minhas súplicas quando clamei a ti.
\VS{23}Amai ao SENHOR, todos vós santos dele; o SENHOR guarda aos fiéis, e retribui abundantemente ao que usa de arrogância.
\VS{24}Sede fortes, e ele fortalecerá vosso coração, todos vós que esperais no SENHOR.

\par }\PsalmChap{32}{\D Instrução de Davi:\par }{\PP \VerseOne{1}Bem-aventurado aquele cuja transgressão é perdoada, cujo pecado é encoberto.
\VS{2}Bem-aventurado o homem a quem o SENHOR não considera a maldade, e em cujo espírito não há engano.
\VS{3}Enquanto fiquei calado, meus ossos ficaram cada vez mais fracos com meu gemido pelo dia todo.
\VS{4}Porque de dia e de noite tua mão pesava sobre mim; meu humor ficou seco como no verão. (Selá)
\VS{5}Eu reconheci meu pecado a ti, e não escondi minha maldade. Eu disse: Confessarei ao SENHOR minhas transgressões;E tu perdoaste a maldade do meu pecado. (Selá)
\VS{6}Por isso cada santo deve orar a ti em
{\ADD{todo}} tempo que achar; até no transbordar de muitas águas, elas não chegarão a ele.
\VS{7}Tu
{\ADD{és}} meu esconderijo, tu me guardas da angústia; tu me envolves de canções alegres de liberdade. (Selá)
\VS{8}Eu te instruirei, e de ensinarei o caminho que deves seguir; eu te aconselharei, e
{\ADD{porei}} meus olhos em ti.
\VS{9}Não sejais como o cavalo
{\ADD{ou}} como a mula, que não têm entendimento; cuja boca é presa com o cabresto e o freio, para que não cheguem a ti.
\VS{10}O perverso
{\ADD{terá}} muitas dores, mas aquele que confia no SENHOR, a bondade o rodeará.
\VS{11}Alegrai-vos no SENHOR, e enchei de alegria vós justos, e cantai alegremente todos os corretos de coração.

\par }\PsalmChap{33}{\PP \VerseOne{1}Cantai ao SENHOR, vós
{\ADD{que sois}} justos; aos corretos convém louvar.
\VS{2}Louvai ao SENHOR com harpa; cantai a ele com alaúde
{\ADD{e}} instrumento de dez cordas.
\VS{3}Cantai-lhe uma canção nova; tocai
{\ADD{instrumento}} bem com alegria.
\VS{4}Porque a palavra do SENHOR é correta; e todas suas obras
{\ADD{são}} fiéis.
\VS{5}Ele ama a justiça e o juízo; a terra está cheia da bondade do SENHOR.
\VS{6}Pala palavra do SENHOR foram feitos os céus; e todo o seu exército
{\ADD{foi feito}} pelo sopro de sua boca.
\VS{7}Ele junta as águas do mar como se estivessem empilhadas; aos abismos ele põe como depósitos de tesouros.
\VS{8}Toda a terra, tenha temor ao SENHOR; todos os moradores do mundo prestem reverência a ele.
\VS{9}Porque ele falou,
{\ADD{e logo}} se fez; ele mandou,
{\ADD{e logo}} apareceu.
\VS{10}O SENHOR desfez a intenção das nações; ele destruiu os planos dos povos.
\VS{11}O conselho do SENHOR permanece para sempre; as intenções de seu coração
{\ADD{continuam}} de geração após geração.
\VS{12}Bem-aventurada
{\ADD{é}} a nação em que seu Deus é o SENHOR; o povo que ele escolheu para si por herança.
\VS{13}O SENHOR olha desde os céus; ele vê a todos os filhos dos homens.
\VS{14}Desde sua firme morada ele observa a todos os moradores da terra.
\VS{15}Ele forma o coração de todos eles; ele avalia todas as obras deles.
\VS{16}O rei não se salva pela grandeza de
{\ADD{seu}} exército, nem o valente escapa do perigo pela
{\ADD{sua}} muita força.
\VS{17}O cavalo é falho como segurança, com sua grande força não livra do perigo.
\VS{18}Eis que os olhos do SENHOR
{\ADD{estão}} sobre aqueles que o temem, sobre os que esperam pela sua bondade.
\VS{19}Para livrar a alma deles da morte, e para os manter vivos durante a fome.
\VS{20}Nossa alma espera no SENHOR; ele
{\ADD{é}} nossa socorro e nosso escudo.
\VS{21}Porque nele nosso coração se alegra, porque confiamos no nome de sua santidade.
\VS{22}Que tua bondade, SENOR, esteja sobre nós, assim como nós esperamos em ti.

\par }\PsalmChap{34}{\D Salmo de Davi, quando ele mudou seu comportamento perante Abimeleque, que o expulsou, e ele foi embora:\par }{\PP \VerseOne{1}Louvarei ao SENHOR em todo tempo;
{\ADD{haverá}} louvor a ele continuamente em minha boca.
\VS{2}Minha alma se orgulhará no SENHOR; os humildes ouvirão, e se alegrarão.
\VS{3}Engrandecei ao SENHOR comigo, e juntos exaltemos o seu nome.
\VS{4}Busquei ao SENHOR. Ele me respondeu, e me livrou de todos os meus temores.
\VS{5}Os que olham para ele ficam visivelmente alegres, e seus rostos não são envergonhados.
\VS{6}Este miserável clamou, e o SENHOR ouviu; e ele o salvou de todas as suas angústias.
\VS{7}O anjo do SENHOR fica ao redor daqueles que o temem, e os livra.
\VS{8}Experimentai, e vede que o SENHOR é bom; bem-aventurado
{\ADD{é}} o homem que confia nele.
\VS{9}Temei ao SENHOR vós, os seus santos; porque nada falta para aqueles que o temem.
\VS{10}Os filhos dos leões passam necessidades e têm fome; mas os que buscam ao SENHOR não têm falta de bem algum.
\VS{11}Vinde, filhos, ouvi a mim; eu vos ensinarei o temor ao SENHOR.
\VS{12}Quem é o homem que deseja vida, que ama
{\ADD{viver por muitos}} dias, para ver o bem?
\VS{13}Guarda a tua língua do mal, e os teus lábios de falar falsidade.
\VS{14}Desvia-te do mal, e faze o bem; busca a paz, e segue-a.
\VS{15}Os olhos do SENHOR estão sobre os justos, e seus ouvidos
{\ADD{atentos}} ao seu clamor.
\VS{16}A face do SENHOR está contra aqueles que fazem o mal, para tirar da terra a memória deles.
\VS{17}Os
{\ADD{justos}} clamam, e o SENHOR os ouve. Ele os livra de todas as suas angústias.
\VS{18}O SENHOR
{\ADD{está}} perto daqueles que estão com o coração partido, e sava os aflitos de espírito.
\VS{19}Muitas são as adversidades do justo, mas o SENHOR o livra de todas elas.
\VS{20}Ele guarda todos os seus ossos; nenhum deles é quebrado.
\VS{21}O mal matará o perverso, e os que odeiam o justo serão condenados.
\VS{22}O SENHOR resgata a alma de seus servos, e todos os que nele confiam não receberão condenação.

\par }\PsalmChap{35}{\D Salmo de Davi:\par }{\PP \VerseOne{1}Disputa, SENHOR contra os meus adversários; luta contra os que lutam contra mim.
\VS{2}Pega os
{\ADD{teus}} pequeno e grande escudos, e levanta-te em meu socorro.
\VS{3}E tira a lança, e fecha
{\ADD{o caminho}} ao encontro de meus perseguidores; dize à minha alma: Eu sou tua salvação.
\VS{4}Envergonhem-se, e sejam humilhados os que buscam
{\ADD{matar}} a minha alma; tornem-se para trás, e sejam envergonhados os que planejam o mal contra mim.
\VS{5}Sejam como a palha perante o vento; e que o anjo do SENHOR os remova.
\VS{6}Que o caminho deles seja escuro e escorregadio; e o anjo do SENHOR os persiga.
\VS{7}Porque sem motivo eles esconderam de mim a cova de sua rede; sem motivo eles cavaram para minha alma.
\VS{8}Venha sobre ele a destruição sem que ele saiba
{\ADD{de antemão}} ; e sua rede, que ele escondeu, que o prenda; que ele, assolado, caia nela.
\VS{9}E minha alma se alegrará no SENHOR; ela se encherá de alegria por sua salvação.
\VS{10}Todos os meus ossos dirão: SENHOR, quem
{\ADD{é}} como tu, que livras ao miserável daquele que é mais forte do que ele, e ao miserável e necessitado, daquele que o rouba?
\VS{11}Levantam-se más testemunhas; exigem de mim
{\ADD{coisas}} que não sei.
\VS{12}Ele retribuem o bem com o mal, desolando a minha alma.
\VS{13}Mas eu, quando ficavam doentes, minha roupa
{\ADD{era}} de saco; eu afligia a minha alma com jejuns, e minha oração voltava ao meu seio.
\VS{14}Eu agia
{\ADD{para com eles}} como
{\ADD{para}} um amigo
{\ADD{ou}} irmão meu; eu andava encurvado, como que de luto pela mãe.
\VS{15}Mas quando eu vacilava, eles se alegravam e se reuniam; inimigos se reuniam sem que eu soubesse; eles me despedaçavam
{\ADD{em palavras}} ,e não se calavam.
\VS{16}Entre os fingidos zombadores
{\ADD{em}} festas, eles rangiam seus dentes por causa de mim.
\VS{17}Senhor, até quando tu
{\ADD{somente}} observarás? Resgata minha alma das assolações deles; minha única
{\ADD{vida}} dos filhos dos leões.
\VS{18}Assim eu te louvarei na grande congregação; numa grande multidão eu celebrarei a ti.
\VS{19}Não se alegrem meus inimigos por causa de mim por um mau motivo,
{\ADD{nem}} acenem com os olhos aquele que me odeiam sem motivo.
\VS{20}Porque eles não falam de paz; mas sim, planejam falsidades contra os pacíficos da terra.
\VS{21}E abrem suas bocas contra mim, dizendo: Ha-ha, nós vimos com nossos
{\ADD{próprios}} olhos!
\VS{22}Tu, SENHOR, tens visto
{\ADD{isso}} ; não fiques calado; SENHOR, não fiques longe de mim.
\VS{23}Levanta-te e acorda para meu direito, Deus meu, e Senhor meu, para minha causa.
\VS{24}Julga-me conforme a tua justiça, SENHOR meu Deus; e não deixes eles se alegrarem de mim.
\VS{25}Não digam eles em seus corações: Ahá,
{\ADD{vencemos}} , alma nossa!nem digam: Nós já o devoramos!
\VS{26}Que eles se envergonhem, e sejam juntamente humilhados os que se alegram pelo meu mal; vistam-se de vergonha e confusão os que se engrandecem contra mim.
\VS{27}Cantem de alegria e sejam muito contentes os que amam a minha justiça; e continuamente digam: Seja engrandecido o SENHOR, que ama o bem-estar de seu servo.
\VS{28}E minha língua falará de tua justiça, louvando a ti o dia todo.

\par }\PsalmChap{36}{\D Salmo de Davi, servo do SENHOR, para o regente:\par }{\PP \VerseOne{1}A transgressão do perverso diz ao meu coração
{\ADD{que}} não há temor a Deus perante seus olhos.
\VS{2}Porque ele é
{\ADD{tão}} orgulhoso diante de seus olhos
{\ADD{que não}} achar
{\ADD{nem}} odiar sua própria maldade.
\VS{3}As palavras da boca dele são malícia e falsidade; ele deixou de
{\ADD{fazer}} o que é sábio e bom.
\VS{4}Ele planeja maldade em sua cama; fica no caminho que não é bom; não rejeita o mal.
\VS{5}SENHOR, tua bondade
{\ADD{alcança}} os céus, e tua fidelidade
{\ADD{chega}} até as mais altas nuvens.
\VS{6}Tua justiça é como as montanhas de Deus, teus juízos
{\ADD{como}} um grande abismo; tu, SENHOR, guardas
{\ADD{a vida}} dos homens e dos animais.
\VS{7}Como é preciosa, SENHOR, a tua bondade! Porque os filhos dos homens se abrigam à sombra de tuas asas.
\VS{8}Eles se fartam da comida de tua casa, e tu lhes dás de beber
{\ADD{do}} ribeiro de teus prazeres.
\VS{9}Porque contigo está a fonte da vida; em tua luz vemos a luz
{\ADD{verdadeira}} .
\VS{10}Estende tua bondade sobre os que te conhecem; e tua justiça sobre os corretos de coração.
\VS{11}Não venha sobre mim o pé dos arrogantes, e que a não dos perversos não me mova.
\VS{12}Ali cairão os que praticam a maldade; eles foram lançados, e não podem se levantar.

\par }\PsalmChap{37}{\D Salmo de Davi:\par }{\PP \VerseOne{1}Não te irrites com os malfeitores, nem tenhas inveja dos que praticam perversidade.
\VS{2}Porque assim como a erva, eles logo serão cortados; e como a verdura eles cairão.
\VS{3}Confia no SENHOR, e faze o bem; habita a terra, e te alimentarás em segurança.
\FTNT{*}{{\FR 37:3 }
alimentarás em segurança
trad. alt. alimenta-te da fidelidade
}
\VS{4}E agrada-te no SENHOR; e ele te dará os pedidos de teu coração.
\VS{5}Entrega o teu caminho ao SENHOR; confia nele, e ele agirá,
\VS{6}e manifestará a tua justiça como a luz, e o teu direito como o sol do meio-dia.
\VS{7}Descansa no SENHOR, e espera nele; não te irrites contra aquele cujo caminho prospera,
{\ADD{nem}} com o homem que planeja maldades.
\VS{8}Detém a ira, abandona o furor; não te irrites de maneira alguma para fazer o mal.
\VS{9}Porque os malfeitores serão exterminados; mas os que esperam no SENHOR herdarão a terra.
\VS{10}E ainda um pouco, e o perverso não
{\ADD{mais existirá}} ; e tu olharás para o lugar dele, e ele não
{\ADD{aparecerá}} .
\VS{11}Mas os mansos herdarão a terra, e se agradarão com muita paz.
\VS{12}O perverso trama contra o justo, e range seus dentes contra ele.
\VS{13}O Senhor ri dele, porque vê que já vem o dia dele.
\VS{14}O perversos pegarão a espada e armarão seu arco, para abaterem ao miserável e necessitado, para matarem os corretos no caminho.
\VS{15}Mas sua espada entrará em seus corações, e seus arcos serão quebrados.
\VS{16}O pouco que o justo
{\ADD{tem}} é melhor do que a riqueza de muitos perversos.
\VS{17}Porque os braços dos perversos serão quebrados, mas o SENHOR sustenta os justos.
\VS{18}O SENHOR conhece os dias dos corretos, e a herança deles permanecerá para sempre.
\VS{19}Eles não serão envergonhados no tempo mau, e terão fartura nos dias de fome.
\VS{20}Mas os perversos perecerão, e os inimigos do SENHOR desaparecerão tal como as melhores partes dos cordeiros; eles de desfarão na fumaça.
\VS{21}O perverso toma emprestado, e paga de volta; mas o justo se compadece e dá.
\VS{22}Porque os que são por ele abençoados herdarão a terra; mas os que são por ele amaldiçoados serão removidos.
\VS{23}Os passos do homem
{\ADD{justo}} são preparados pelo SENHOR; e ele tem prazer em seu caminho.
\VS{24}Quando cai, ele não fica derrubado, pois o SENHOR sustenta a sua mão.
\VS{25}Eu já fui jovem, e já envelheci; mas nunca vi o justo desamparado, nem a sua semente a pedir pão.
\VS{26}O dia todo ele se compadece, e empresta; e sua semente é abençoada.
\VS{27}Afasta-te do mal, e faze o bem; e faça sua habitação eterna.
\VS{28}Porque o SENHOR ama o juízo, e não desampara a seus santos: eles estão guardados para sempre; mas a semente dos perversos será removida.
\VS{29}Os justos herdarão a terra, e para sempre nela habitarão.
\VS{30}A boca do justo fala de sabedoria, e sua língua fala do
{\ADD{bom}} juízo.
\VS{31}A Lei de seu Deus
{\ADD{está}} em seu coração; seus passos não serão abalados.
\VS{32}O perverso espia ao justo, e procura matá-lo.
\VS{33}{\ADD{Mas}} o SENHOR não o deixa em suas mãos; nem também o condenará, quando for julgado.
\VS{34}Espera no SENHOR, guarda o seu caminho, e ele te exaltará, para herdares a terra; tu verás que os perversos serão removidos.
\VS{35}Eu vi ao perverso violento crescer como a árvore verde, natural da terra.
\VS{36}Porém ele já foi embora, e eis que ele não
{\ADD{existe mais}} ; eu o procurei, e não foi achado.
\VS{37}Olha ao sincero, e vê o correto; porque o fim de
{\ADD{tal}} homem é a paz.
\VS{38}Mas os transgressores serão juntamente destruídos; o fim dos perversos será eliminado.
\VS{39}Porém a salvação dos justos
{\ADD{vem}} do SENHOR,
{\ADD{que é}} a força deles no tempo de angústia.
\VS{40}E o SENHOR os socorrerá, e os livrará; ele os livrará dos perversos, e os salvará, porque nele confiam.

\par }\PsalmChap{38}{\D Salmo de Davi, para lembrança:\par }{\PP \VerseOne{1}SENHOR, não me repreendas em tua ira, e não me castigues em teu furor.
\VS{2}Porque tuas flechas me atingiram, e tua mão pesou sobre mim.
\VS{3}Na minha carne nada
{\ADD{há que esteja}} saudável, por causa de tua ira; não há paz em meus ossos por causa do meu pecado.
\VS{4}Porque minhas maldades ultrapassam minha cabeça; elas
{\ADD{são}} como carga pesada demais para mim.
\VS{5}Minhas feridas fedem, e estão apodrecidas, por eu ter sido tão tolo.
\VS{6}Eu estou perturbado e abatido; ando o dia todo em sofrimento.
\VS{7}Porque meus lombos ardem muito, e nada há que esteja saudável em minha carne.
\VS{8}Estou enfraquecido e despedaçado; eu gemo pelo sofrimento do meu coração.
\VS{9}SENHOR, todo o meu sofrimento está diante de ti, e meu gemido não te é oculto.
\VS{10}Meu coração dá palpitações, e minha força me deixou; e a luz dos meus olhos já não
{\ADD{está}} comigo.
\VS{11}Meus amigos e companheiros observam de longe minha calamidade; e os meus vizinhos ficam afastados.
\VS{12}Os que procuram
{\ADD{matar}} a minha alma
{\ADD{me}} armam laços; e os que procuram o meu mal falam insultos e todo o dia planejam maldades.
\VS{13}Mas eu
{\ADD{estou}} como o surdo, não ouço; e como o mudo,
{\ADD{que}} não abre sua boca.
\VS{14}E eu estou como um homem que não ouve, e cuja boca não
{\ADD{pode responder}} com repreensões.
\VS{15}Por isso, SENHOR, eu espero em ti; Senhor, meu Deus, tu me ouvirás.
\VS{16}Porque eu dizia: Não se alegrem de mim!Quando meu pé vacilou, eles se engrandeceram contra mim.
\VS{17}Porque eu estou prestes a ficar como manco, e minha dor está continuamente perante mim.
\VS{18}Por isso eu
{\ADD{te}} conto minha maldade; estou aflito por causa do meu pecado.
\VS{19}Porém meus inimigos
{\ADD{estão}} vivos,
{\ADD{e}} se fortalecem; e os que me odeiam por maldade se multiplicam;
\VS{20}Assim como os que retribuem o bem com o mal, eles se opõem a mim, porque eu sigo o bem.
\VS{21}Não me desampares, SENHOR, meu Deus, não fiques longe de mim.
\VS{22}Apressa-te ao meu socorro, SENHOR, salvação minha.

\par }\PsalmChap{39}{\D Salmo de Davi, para o regente, conforme “Jedutum”:\par }{\PP \VerseOne{1}Eu dizia: Vigiarei os meus caminhos, para eu não pecar com minha língua; vigiarei minha boca com freio, enquanto o perverso ainda estiver em frente a mim.
\VS{2}Eu fiquei calado, nada falei de bom; e minha dor se agravou.
\VS{3}Meu coração se esquentou dentro de mim, fogo se acendeu em minha meditação;
{\ADD{então}} eu disse com minha língua:
\VS{4}Conta-me, SENHOR, o meu fim, e a duração dos meus dias, para que eu saiba como eu sou frágil.
\VS{5}Eis que a palmos tu ordenaste os meus dias, e o tempo de minha vida
{\ADD{é}} como nada diante de ti; pois todo homem que existe
{\ADD{é}} um nada. (Selá)
\VS{6}Certamente o homem anda pela aparência, certamente se inquietam em vão; ajuntam
{\ADD{bens}} , e não sabem que
{\ADD{os}} levará.
\VS{7}E agora, SENHOR, o que eu espero? Minha esperança
{\ADD{está}} em ti.
\VS{8}Livra-me de todas as minhas transgressões; não me ponhas como humilhado pelo tolo.
\VS{9}Eu estou calado, não abrirei a minha boca, porque tu fizeste
{\ADD{assim}} .
\VS{10}Tira teu tormento de sobre mim; estou consumido pelo golpe de tua mão.
\VS{11}Ao castigares alguém com repreensões pela maldade, logo tu desfaz o que lhe agrada como traça; certamente todo homem é um nada. (Selá)
\VS{12}Ouve a minha oração, SENHOR; e dá ouvidos ao meu clamor; não te cales de minhas lágrimas, porque eu sou
{\ADD{como}} um peregrino para contigo; estrangeiro, como todos os meus pais.
\VS{13}Não prestes atenção em mim
{\ADD{em tua ira}} , antes que eu vá, e pereça.

\par }\PsalmChap{40}{\D Salmo de Davi, para o regente:\par }{\PP \VerseOne{1}Esperei com esperança no SENHOR, e ele se inclinou a mim, e ouviu o meu clamor.
\VS{2}Ele me tirou de uma cova de tormento, de um lamaceiro de barro; e pôs os meus pés sobre uma rocha; ele firmou meus passos.
\VS{3}E pôs em minha boca uma canção nova, um louvor para nosso Deus: muitos
{\ADD{o}} verão, e temerão, e confiarão no SENHOR.
\VS{4}Bem-aventurado
{\ADD{é}} o homem que põe no SENHOR sua confiança; e não dá atenção aos arrogantes e aos que caminham em direção à mentira.
\VS{5}Tu, SENHOR meu Deus, multiplicaste para conosco tuas maravilhas e teus planos; eles não podem ser contados em ordem diante de ti; se eu
{\ADD{tentasse}} contá-los e falá-los, eles são muito mais do que incontáveis.
\VS{6}Tu não te agradaste de sacrifício e oferta;
{\ADD{porém}} tu me furaste as orelhas; tu não pediste nem holocausto nem oferta de expiação do pecado.
\VS{7}Então eu disse: Eis que venho; no rolo do livro está escrito sobre mim.
\VS{8}Meu Deus, eu desejo fazer a tua vontade; e tua Lei está no meio dos meus sentimentos.
\VS{9}Eu anuncio a justiça na grande congregação; eis que não retenho meus lábios; tu, SENHOR sabes
{\ADD{disso}} .
\VS{10}Eu não escondo tua justiça no meio de meu coração; eu declaro tua fidelidade e tua salvação; não escondo tua bondade e tua verdade na grande congregação.
\VS{11}Tu, SENHOR, não detenhas para comigo tuas misericórdias; tua bondade e tua fidelidade me guardem continuamente.
\VS{12}Porque inúmeros males me cercaram; minhas maldades me prenderam, e eu não pude as ver; elas são muito mais do que os cabelos de minha cabeça, e meu coração me desamparou.
\VS{13}Seja agradável para ti, SENHOR, tu me livrares; SENHOR, apressa-te ao meu socorro.
\VS{14}Envergonhem-se, e sejam juntamente humilhados os que buscam a minha alma para a destruírem; tornem-se para trás e sejam envergonhados os que querem o meu mal.
\VS{15}Sejam eles assolados como pagamento de sua humilhação, os que dizem de mim: “Ha-ha!”
\VS{16}Fiquem contentes e se alegrem-se em ti todos aqueles que te buscam; digam continuamente os que amam tua salvação: Engrandecido seja o SENHOR!
\VS{17}E eu
{\ADD{estou}} miserável e necessitado;
{\ADD{mas}} o SENHOR cuida de mim; tu
{\ADD{és}} meu socorro e meu libertador; Deus meu, não demores.

\par }\PsalmChap{41}{\D Salmo de Davi, para o regente:\par }{\PP \VerseOne{1}Bem-aventurado aquele que dá atenção ao miserável; o SENHOR o livrará no dia do mal.
\VS{2}O SENHOR o guardará, e o manterá vivo; ele será bem-aventurado na terra; e tu não o entregarás à vontade de seus inimigos.
\VS{3}O SENHOR o sustentará no leito de enfermidade; na doença dele tu mudas toda a sua cama.
\VS{4}Eu disse: SENHOR, tem piedade de mim, sara a minha alma, porque eu pequei contra ti.
\VS{5}Meus inimigos falam mal de mim,
{\ADD{dizendo}} : Quando ele morrerá?
{\ADD{Quando}} o nome dele perecerá?
\VS{6}E se
{\ADD{algum deles}} vem me ver, fala coisas sem valor,
{\ADD{e}} seu coração junta maldade; ele sai,
{\ADD{e}} fala disso.
\VS{7}Todos os que me odeiam murmuram juntamente de mim; contra mim eles planejam o mal para mim,
{\ADD{dizendo}} :
\VS{8}Uma doença maligna está posta sobre ele; e aquele que está deitado não se levantará mais.
\VS{9}Até o homem
{\ADD{que era}} meu amigo íntimo, em quem eu confiava, que comia do meu pão; grandemente levantou contra mim seu calcanhar.
\VS{10}Porém tu, SENHOR, tem piedade de mim, e levanta-me; e eu lhes darei o pagamento
{\ADD{que merecem}} .
\VS{11}Por isto eu sei que tu te agradas de mim: porque meu inimigo não se declara vencedor sobre mim;
\VS{12}E quanto a mim, tu me sustentas em minha sinceridade; e tu me puseste diante de ti para sempre.
\VS{13}Bendito
{\ADD{seja}} o SENHOR, Deus de Israel, para todo o sempre! Amém e Amém!

\par }\PsalmChap{42}{\D Salmo de instrução para o regente; dos filhos de Coré:\par }{\PP \VerseOne{1}Assim como a corça geme de desejo pelas correntes de águas, assim também minha alma geme de desejo por ti, Deus.
\VS{2}Minha alma tem sede de Deus, do Deus vivente: Quando entrarei, e me apresentarei diante de Deus?
\VS{3}Minhas lágrimas têm sido
{\ADD{meu}} alimento dia e noite, porque o dia todo me dizem: Onde
{\ADD{está}} o teu Deus?
\VS{4}Disto eu me lembro, e derramo minha alma em mim
{\ADD{com choros}} , porque eu ia entre a multidão,
{\ADD{e}} com eles entrava na casa de Deus, com voz de alegria e louvor, na festa da multidão.
\VS{5}Minha alma, por que tu estás abatida, e te inquietas em mim? Espera em Deus; pois eu o louvarei pelas suas salvações.
\FTNT{*}{{\FR 42:5 }
sua salvações
lit. salvações de sua face
}
\VS{6}Deus meu, minha alma está abatida dentro de mim; por isso eu me lembro de ti desde a terra do Jordão, e dos hermonitas, desde o monte Mizar.
\VS{7}Um abismo chama
{\ADD{outro}} abismo, ao ruído de suas cascatas; todos as tuas ondas e vagas têm passado sobre mim.
\VS{8}{\ADD{Mas}} de dia o SENHOR mandará sua misericórdia, e de noite a canção dele estará comigo; uma oração ao Deus de minha vida.
\VS{9}Direi a Deus, minha rocha: Por que tu te esqueces de mim? Por que eu ando em sofrimento pela opressão do inimigo?
\VS{10}Meus adversários me afrontam com uma ferida mortal em meus ossos, ao me dizerem todo dia: Onde
{\ADD{está}} o teu Deus?
\VS{11}Por que estás abatida, minha alma? E por que te inquietas em mim? Espera em Deus; porque eu ainda o louvarei; ele é a minha salvação
\FTNT{†}{{\FR 42:11 }
minha salvação
lit. salvação de minha face
} e o meu Deus.

\par }\PsalmChap{43}{\PP \VerseOne{1}Faze-me justiça, ó Deus, e defende minha causa contra a nação impiedosa; livra-me do homem enganador e perverso;
\VS{2}Pois tu és o Deus de minha força. Por que tu me rejeitas? Por que ando em sofrimento pela opressão do inimigo?
\VS{3}Envia tua luz e tua verdade, para que elas me guiem, para que me levem ao monte de tua santidade e a tuas habitações;
\VS{4}E eu entre ao altar de Deus, ao Deus da minha maior alegria, e eu te louve com harpa, ó Deus, meu Deus.
\VS{5}Por que estás abatida, minha alma? E por que te inquietas em mim? Espera em Deus, porque eu ainda o louvarei; ele é a minha salvação
\FTNT{*}{{\FR 43:5 }
minha salvação
lit. salvação de minha face
} e o meu Deus.

\par }\PsalmChap{44}{\D Instrução para o regente; dos filhos de Coré:\par }{\PP \VerseOne{1}Ó Deus, com nossos ouvidos ouvimos, nossos pais nos contaram a obra que tu fizeste nos seus dias, nos dias antigos.
\VS{2}Para plantá-los, expulsaste as nações com a tua própria mão; para fazê-los crescer, afligiste os povos.
\FTNT{*}{{\FR 44:2 }
para fazê-los crescer, afligiste os povos
Obscuro - Trad. alt. “afligiste os povos, e os dispersaste”
}
\VS{3}Porque não conquistaram a terra pelas espadas deles, nem o braço deles os salvou; mas sim tua mão direita e o teu braço, e a luz de teu rosto; porque tu os favoreceste.
\VS{4}Deus, tu és meu Rei; ordena salvações a Jacó.
\VS{5}Por ti venceremos nossos adversários; por teu nome passaremos por cima dos que se levantam contra nós.
\VS{6}Porque minha confiança não está em meu arco; nem minha espada me salvará.
\VS{7}Pois tu nos salvaste de nossos adversários, e envergonhaste aos que nos odeiam.
\VS{8}Nós exaltamos a Deus o dia todo; e louvaremos o teu nome para sempre. (Selá)
\VS{9}Mas
{\ADD{agora}} tu tens nos rejeitado e envergonhado; e tu não tens saído junto com nossos exércitos.
\VS{10}Tu nos fazes fugir do adversário, e aqueles que nos odeiam saqueiam
{\ADD{de nós}} para si.
\VS{11}Tu nos entregas como ovelhas para serem comidas, e nos espalhas entre as nações.
\VS{12}Tu vendes a teu povo ao preço de nada, e não aumentas o seu valor.
\VS{13}Tu nos pões como humilhação por nossos vizinhos; como escárnio e zombaria pelos que estão ao redor de nós.
\VS{14}Tu nos pões como provérbio de escárnio entre as nações; como balançar de cabeça entre os povos;
\VS{15}Minha humilhação está o dia todo diante de mim; e a vergonha cobre o meu rosto,
\VS{16}Pela voz do adversário e do que insulta; por causa do inimigo e do vingador.
\VS{17}Tudo isto veio sobre nós; porém não nos esquecemos de ti, nem traímos o teu pacto.
\VS{18}Nosso coração não se voltou para trás, nem nossos passos de desviaram de teu caminho.
\VS{19}Tu tens nos afligido num lugar de chacais, e nos cobriste com sobra de morte.
\VS{20}Se tivéssemos esquecido do nome do nosso Deus, e estendido nossas mãos a um outro deus,
\VS{21}por acaso Deus não o descobriria? Pois ele conhece os segredos do coração.
\VS{22}Mas por causa de ti somos mortos o dia todo; somos considerados como ovelhas para o matadouro.
\VS{23}Desperta; por que estás dormindo, Senhor? Acorda, não
{\ADD{nos}} rejeites para sempre.
\VS{24}Por que escondes tua face, e te esqueces de nossa humilhação e de nossa opressão?
\VS{25}Pois nossa alma está abatida ao pó; nosso ventre está junto à terra.
\VS{26}Levanta-te para nosso socorro; e resgata-nos por tua bondade.

\par }\PsalmChap{45}{\D Instrução e canção de amor, para o regente; dos filhos de Coré, conforme “os lírios”:\par }{\PP \VerseOne{1}Meu coração derrama palavras boas; digo meus versos sobre o Rei; minha língua é pena de um habilidoso escriba.
\VS{2}Tu és o mais belo dos filhos dos homens; graça foi derramada em teus lábios, por isso Deus te bendisse para sempre.
\VS{3}Põe tua espada ao redor de tua coxa, ó valente;
{\ADD{com}} tua glória e tua honra.
\VS{4}E
{\ADD{em}} tua glória prosperamente cavalga, sobre a palavra da verdade e da justa mansidão; e tua mão direita ensinará coisas temíveis.
\VS{5}Tuas flechas
{\ADD{são}} afiadas no coração dos inimigos do Rei; povos cairão debaixo de ti.
\VS{6}Deus, teu trono é eterno e dura para sempre; o cetro de teu reino
{\ADD{é}} cetro de equidade.
\VS{7}Tu amas a justiça e odeias a maldade; por isso Deus, o teu Deus te ungiu com azeite de alegria, mais que a teus companheiros.
\VS{8}Todos as tuas roupas
{\ADD{cheiram}} a mirra, aloés e cássia; alegram-te desde os palácios de marfim.
\VS{9}Filhas de reis estão entre tuas damas de honra; e a rainha está à tua direita,
{\ADD{ornada}} com o valioso ouro de Ofir.
\VS{10}Ouve, filha, e olha, e inclina os teus ouvidos; e esquece-te de teu povo, e da casa de teu pai.
\VS{11}Então o rei desejará tua beleza; inclina-te a ele, pois ele é teu Senhor.
\VS{12}E a filha de Tiro, os ricos dentre o povo, suplicarão teu favor com presentes.
\VS{13}Gloriosa é a filha do Rei dentro
{\ADD{do palácio}} ; de fios de ouro é a sua roupa.
\VS{14}Com roupas bordadas a levarão ao Rei; as virgens atrás dela, suas companheiras, serão trazidas a ti.
\VS{15}Serão trazidas com alegria e grande satisfação; entrarão no palácio do Rei.
\VS{16}Em vez de teus pais, serão teus filhos; tu os porás por príncipes sobre toda a terra.
\VS{17}Farei memória de teu nome em toda geração após geração; por isso os povos te louvarão para todo o sempre.

\par }\PsalmChap{46}{\D Cântico sobre “Alamote”; para o regente, dos filhos de Coré:\par }{\PP \VerseOne{1}Deus
{\ADD{é}} nosso refúgio e força; socorro oportuno nas angústias.
\VS{2}Por isso não temeremos, ainda que a terra se mova, e ainda que as montanhas passem ao interior dos mares;
\VS{3}{\ADD{Ainda que}} suas águas rujam
{\ADD{e}} se perturbem,
{\ADD{e}} as montanhas tremam por sua braveza. (Selá)
\VS{4}{\ADD{Há}} um rio cujos ribeiros alegram a cidade de Deus, o santuário das habitações do Altíssimo.
\VS{5}Deus
{\ADD{está}} no meio dela; ela não será abalada; Deus a ajudará ao romper da manhã.
\VS{6}As nações gritarão, os reinos se abalarão;
{\ADD{quando}} ele levantou a sua voz, a terra se dissolveu.
\VS{7}O SENHOR dos exércitos
{\ADD{está}} conosco; o Deus de Jacó
{\ADD{é}} nosso alto refúgio. (Selá)
\VS{8}Vinde, observai os feitos do SENHOR, que faz assolações na terra;
\VS{9}Que termina as guerras até o fim da terra; ele quebra o arco e corta a lança; ele queima os carros com fogo.
\VS{10}Ficai quietos, e sabei que eu sou Deus; eu serei exaltado entre as nações; serei exaltado sobre a terra.
\VS{11}O SENHOR dos exércitos
{\ADD{está}} conosco; o Deus de Jacó
{\ADD{é}} nosso alto refúgio. (Selá)

\par }\PsalmChap{47}{\D Salmo para o regente, dos filhos de Coré:\par }{\PP \VerseOne{1}Vós todos os povos, batei palmas; clamai a Deus com voz de alegria.
\VS{2}Porque o SENHOR Altíssimo
{\ADD{é}} temível, o grande Rei sobre toda a terra.
\VS{3}Ele subjugará aos povos debaixo de nós, e as nações debaixo de nossos pés.
\VS{4}Ele escolhe para nós nossa herança, a glória de Jacó, a quem ele amou. (Selá)
\VS{5}Deus sobe com gritos de alegria; o SENHOR, com voz de trombeta.
\VS{6}Cantai louvores a Deus, cantai; cantai louvores ao nosso Rei, cantai.
\VS{7}Porque Deus é o Rei de toda a terra; cantai louvores com entendimento.
\VS{8}Deus reina sobre as nações; Deus se senta sobre o trono de sua santidade.
\VS{9}Os chefes dos povos se juntaram ao povo do Deus de Abraão, porque os escudos da terra pertencem a Deus,
{\ADD{e}} ele é muito exaltado.

\par }\PsalmChap{48}{\D Cântico e salmo, dos filhos de Coré:\par }{\PP \VerseOne{1}O SENHOR
{\ADD{é}} grande e muito louvável, na cidade de nosso Deus,
{\ADD{no}} monte de sua santidade.
\VS{2}Belo de se ver e alegria de toda a terra
{\ADD{é}} o monte de Sião, nas terras do norte; a cidade do grande Rei.
\VS{3}Deus
{\ADD{está}} em seus palácios,
{\ADD{e}} é conhecido como alto refúgio.
\VS{4}Porque eis que os reis se reuniram; eles juntamente passaram
\VS{5}Eles,
{\ADD{quando}} a viram, ficaram maravilhados; assombraram-se, fugiram apressadamente.
\VS{6}Ali o temor os tomou,
{\ADD{e sentiram}} dores como as de parto.
\VS{7}Com o vento do oriente tu quebras os navios de Társis.
\VS{8}Assim como nós ouvimos, também vimos na cidade do SENHOR dos exércitos, na cidade do nosso Deus; Deus a firmará para sempre. (Selá)
\VS{9}Deus, nós reconhecemos tua bondade no meio de teu templo.
\VS{10}Conforme o teu nome, ó Deus, assim é o louvor a ti, até os confins da terra; tua mão direita está cheia de justiça.
\VS{11}Alegre-se o monte de Sião, fiquem contentes as filhas de Judá, por causa de teus juízos.
\VS{12}Andai ao redor de Sião, e a circundai; contai suas torres.
\VS{13}Ponde vosso coração em seus muros de defesa, prestai atenção em seus palácios, para que conteis deles à geração seguinte.
\VS{14}Porque este Deus
{\ADD{é}} nosso Deus para todo o sempre; ele nos acompanhará até a morte.

\par }\PsalmChap{49}{\D Salmo para o regente, dos filhos de Coré:\par }{\PP \VerseOne{1}Ouvi isto, vós todos os povos; dai ouvidos, todos os moradores do mundo;
\VS{2}vós, povo, filhos dos homens,
\FTNT{*}{{\FR 49:2 }
povo, filhos dos homens
Lit. filhos de homem, filhos de homem. (com outra palavra hebraica, diferente da primeira). As duas palavras significam homem, mas em contextos diferentes. Uma trad. alt. é “tanto as pessoas comuns quanto os nobres”
} tanto os ricos como os pobres.
\VS{3}Minha boca falará da sabedoria; e o pensamento do meu coração
{\ADD{estará cheio de}} entendimento.
\VS{4}Inclinarei meus ouvidos a uma parábola; ao
{\ADD{som}} da harpa declararei o meu enigma.
\VS{5}Por que temeria eu nos dias do mal,
{\ADD{quando}} a maldade dos meus adversários
\FTNT{†}{{\FR 49:5 }
meus adversários
Lit. aqueles que me armam ciladas
} me cercar?
\VS{6}Eles confiam em seus bens, e se orgulham da abundância de suas riquezas.
\VS{7}Mas ninguém pode livrar o seu irmão, nem pagar a Deus o seu resgate,
\VS{8}porque a redenção da sua alma é caríssima, e sempre será insuficiente
\VS{9}para viver eternamente, e jamais ver a cova.
\FTNT{‡}{{\FR 49:9 }
Isto é: a morte
}
\VS{10}Pois se vê que os sábios morrem, que o tolo e o bruto igualmente perecem; e deixam suas riquezas a outros.
\VS{11}Seu pensamento interior é que suas casas serão perpétuas, que suas moradas durarão de geração em geração;dão às terras os seus próprios nomes.
\VS{12}Mas o ser humano, ainda que em honra, não dura para sempre; semelhante é aos animais, que perecem.
\VS{13}Este é o caminho dos tolos e dos seus seguidores, que se agradam de suas palavras. (Selá)
\VS{14}São como ovelhas levados ao Xeol;
\FTNT{§}{{\FR 49:14 }
Xeol é o lugar dos mortos
} a morte se alimentará deles. Os corretos os dominarão pela manhã, e sua beleza será consumida no Xeol, longe de sua morada.
\VS{15}Mas Deus resgatará a minha alma da violência
\FTNT{*}{{\FR 49:15 }
Lit. mão
} do mundo dos mortos, pois ele me tomará
{\ADD{consigo}} . (Selá)
\VS{16}Não temas quando um homem enriquece, quando a glória de sua casa se engrandece.
\VS{17}Pois ele, quando morrer, nada levará; nem sua glória o seguirá abaixo.
\VS{18}Ainda que, em vida, tenha pronunciado a si mesmo a bênção “Louvam-te ao fazeres o bem a ti”,
\VS{19}ele, porém, se juntará à geração de seus pais; nunca mais verão a luz.
\VS{20}O homem em posição de honra que não tem entendimento é semelhante aos animais, que perecem.

\par }\PsalmChap{50}{\D Salmo de Asafe:\par }{\PP \VerseOne{1}Deus, o SENHOR Deus fala e chama a terra, desde onde o sol nasce até onde ele se põe.
\VS{2}Desde Sião, a perfeição da beleza, Deus mostra seu imenso brilho.
\VS{3}Nosso Deus virá, e não ficará calado; fogo queimará adiante dele, e ao redor dele haverá grande tormenta.
\VS{4}Ele chamará aos céus do alto, e à terra, para julgar a seu povo.
\VS{5}Ajuntai-me meus santos, que confirmam meu pacto por meio de sacrifício.
\VS{6}E os céus anunciarão sua justiça, pois o próprio Deus é o juiz. (Selá)
\VS{7}Ouve, povo meu, e eu falarei; eu darei testemunho contra ti, Israel; eu sou Deus, o teu Deus.
\VS{8}Eu não te repreenderei por causa de teus sacrifícios, porque teus holocaustos estão continuamente perante mim.
\VS{9}Não tomarei bezerro de tua casa,
{\ADD{nem}} bodes de teus currais;
\VS{10}Porque todo animal das matas é meu,
{\ADD{e também}} os milhares de animais selvagens das montanhas.
\VS{11}Conheço todas as aves das montanhas, e as feras do campo
{\ADD{estão}} comigo.
\VS{12}Se eu tivesse fome, não te diria, porque meu é o mundo, e tudo o que nele há.
\VS{13}Comeria eu carne de touros, ou beberia sangue de bodes?
\VS{14}Oferece a Deus sacrifício de louvor, e paga ao Altíssimo os teus votos.
\VS{15}E clama a mim no dia da angústia; e eu te farei livre, e tu me glorificarás.
\VS{16}Mas Deus diz ao perverso: Para que tu recitas meus estatutos, e pões meu pacto em tua boca?
\VS{17}Pois tu odeias a repreensão, e lança minhas palavras para detrás de ti.
\VS{18}Se vês ao ladrão, tu consentes com ele; e tens tua parte com os adúlteros.
\VS{19}Com tua boca pronuncias o mal, e tua língua gera falsidades.
\VS{20}Tu te sentas
{\ADD{e}} falas contra teu irmão; contra o filho de tua mãe tu dizes ofensas.
\VS{21}Tu fazes estas coisas, e eu fico calado; pensavas que eu seria como tu? Eu te condenarei, e mostrarei
{\ADD{teus males}} diante de teus olhos.
\VS{22}Entendei, pois, isto, vós que vos esqueceis de Deus; para que eu não
{\ADD{vos}} faça em pedaços, e não haja quem
{\ADD{vos}} livre.
\VS{23}Quem oferece sacrifício de louvor me glorificará, e ao que cuida de seu caminho, eu lhe mostrarei a salvação de Deus.

\par }\PsalmChap{51}{\D Salmo de Davi, para o regente, quando o profeta Natã veio até ele, depois dele ter praticado adultério com Bate-Seba:\par }{\PP \VerseOne{1}Tem misericórdia de mim, ó Deus, conforme a tua bondade; desfaz minhas transgressões conforme a abundância de tuas misericórdias.
\VS{2}Lava-me bem de minha perversidade, e purifica-me de meu pecado.
\VS{3}Porque eu reconheço minhas transgressões, e meu pecado está continuamente diante de mim.
\VS{4}Contra ti, somente contra ti pequei, e fiz o mal segundo teus olhos; para que estejas justo no que dizeres, e puro no que julgares.
\VS{5}Eis que em perversidade fui formado, e em pecado minha mãe me concebeu.
\VS{6}Eis que tu te agradas da verdade interior, e no oculto tu me fazes conhecer sabedoria.
\VS{7}Limpa-me do pecado com hissopo, e ficarei limpo; lava-me, e eu serei mais branco que a neve.
\VS{8}Faça-me ouvir alegria e contentamento,
{\ADD{e}} meus ossos, que tu quebraste, se alegrarão.
\VS{9}Esconde tua face de meus pecados, e desfaz todas as minhas perversidades.
\VS{10}Cria em mim um coração puro, ó Deus; e renova um espírito firme em meu interior.
\VS{11}Não me rejeites de tua face, e não tires teu Espírito Santo de mim.
\VS{12}Restaura a alegria de tua salvação, e que tu me sustentes com um espírito de boa vontade.
\VS{13}{\ADD{Então}} eu ensinarei aos transgressores os teus caminhos, e os pecadores se converterão a ti.
\VS{14}Livra-me das
{\ADD{transgressões}} por derramamento de sangue, ó Deus, Deus de minha salvação; e minha língua louvará alegremente tua justiça.
\VS{15}Abre, Senhor, os meus lábios, e minha boca anunciará louvor a ti.
\VS{16}Porque tu não te agradas de sacrifícios, pois senão eu te daria; tu não te alegras de holocaustos.
\VS{17}Os sacrifícios a Deus são um espírito quebrado
{\ADD{em arrependimento}} ; tu não desprezarás um coração quebrado e triste.
\VS{18}Faze bem a Sião conforme tua boa vontade; edifica os muros de Jerusalém.
\VS{19}Então tu te agradarás dos sacrifícios de justiça, dos holocaustos, e das ofertas queimadas; então oferecerão bezerros sobre teu altar.

\par }\PsalmChap{52}{\D Instrução de Davi, para o regente, quando Doegue, o edomita, veio, e contou a Saul, dizendo: Davi veio à casa de Aimeleque:\par }{\PP \VerseOne{1}Por que tu, homem poderoso, te orgulhas no mal? A bondade de Deus continua o dia todo.
\VS{2}Tua língua planeja maldades;
{\ADD{é}} como navalha afiada, que gera falsidades.
\VS{3}Tu amas mais o mal que o bem,
{\ADD{e}} a mentira mais do que falar justiça. (Selá)
\VS{4}Tu amas todas as palavras de destruição, ó língua enganadora.
\VS{5}Porém Deus te derrubará para sempre; ele te tomará, e te arrancará para fora da tenda; e te eliminará de toda a terra dos viventes. (Selá)
\VS{6}E os justos
{\ADD{o}} verão, e temerão; e rirão dele,
{\ADD{dizendo}} :
\VS{7}Eis aqui o homem que não pôs sua força em Deus, mas
{\ADD{preferiu}} confiar a abundância de suas riquezas, e fortaleceu em sua maldade.
\VS{8}Mas eu
{\ADD{serei}} como a oliveira verde na casa de Deus; confio na bondade de Deus para todo o sempre.
\VS{9}Eu te louvarei para sempre, por causa do que fizeste; e terei esperança em teu nome, porque tu és bom perante teus santos.

\par }\PsalmChap{53}{\D Instrução de Davi, para o regente, sobre “Maalate”:\par }{\PP \VerseOne{1}O tolo diz em seu coração: Não há Deus.Eles se corrompem, e cometem abominável perversidade, ninguém há que faça o bem.
\VS{2}Deus olhou desde os céus para os filhos dos homens, para ver se havia alguém prudente, que buscasse a Deus.
\VS{3}Todos se desviaram, juntamente se fizeram detestáveis; ninguém há que faça o bem, nem um sequer.
\VS{4}Será que não tem conhecimento os praticantes de maldade, que devoram a meu povo,
{\ADD{como se}} comessem pão? Eles não clamam a Deus.
\VS{5}Ali eles terão grande medo,
{\ADD{onde}} não havia medo; porque Deus espalhou os ossos daquele que te cercava; tu os humilhaste, porque Deus os rejeitou.
\VS{6}Ah, que de Sião venha a salvação de Israel! Quando Deus restaurar seu povo de seu infortúnio, Jacó jubilará, Israel se alegrará.

\par }\PsalmChap{54}{\D Instrução de Davi, para o regente, para instrumentos de cordas, quando os zifeus vieram, e disseram a Saul: “Não está Davi escondido entre nós?”:\par }{\PP \VerseOne{1}Deus, salva-me por teu nome; e faze-me justiça por teu poder.
\VS{2}Deus, ouve minha oração; inclina teus ouvidos aos dizeres de minha boca;
\VS{3}Porque estranhos se levantam contra mim, e
{\ADD{homens}} terríveis procuram
{\ADD{matar}} a minha alma; não põem a Deus diante dos olhos deles. (Selá)
\VS{4}Eis que Deus é o que me socorre; o Senhor
{\ADD{está}} com aqueles que sustentam a minha alma.
\VS{5}Ele retribuirá com o mal aos que me espiam
{\ADD{contra mim}} ; tu os elimina por tua verdade.
\VS{6}De boa vontade eu te oferecerei sacrifícios; louvarei o teu nome, SENHOR, porque é bom.
\VS{7}Porque tu tens me livrado de toda angústia; e meus olhos verão
{\ADD{o fim}} de meus inimigos.

\par }\PsalmChap{55}{\D Instrução de Davi, para o regente, com instrumento de cordas:\par }{\PP \VerseOne{1}Deus, inclina os teus ouvidos à minha oração; e não te escondas de minha súplica.
\VS{2}Presta atenção em mim, e responde-me; clamo por meu sofrimento, e grito,
\VS{3}Por causa da voz do inimigo,
{\ADD{e}} pela opressão do perverso; porque me preparam
{\ADD{suas}} maldades, e com furor eles me odeiam.
\VS{4}Meu coração sofre dores em meu interior, e terrores de morte caíram sobre mim.
\VS{5}Temor e tremor vêm sobre mim, e o horror me toma por completo.
\VS{6}Então eu digo: Ah, quem me dera se eu tivesse asas como uma pomba! Eu voaria, e pousaria.
\VS{7}Eis que eu fugiria para longe, e ficaria no deserto. (Selá)
\VS{8}Eu me apressaria para escapar do vento violento
{\ADD{e}} da tempestade.
\VS{9}Devora-os, Senhor, divide a língua deles; porque tenho visto violência e briga na cidade.
\VS{10}Dia e noite cercam sobre seus muros; perversidade e opressão há dentro dela.
\VS{11}Coisas destrutivas
{\ADD{estão}} dentro dela; e a falsidade e o engano não sai de suas praças.
\VS{12}Porque não
{\ADD{é}} um inimigo o que me insulta, pois
{\ADD{se fosse}} eu o suportaria; nem é alguém que me odeia o que se engrandece contra mim, pois
{\ADD{se fosse}} eu me esconderia dele.
\VS{13}Mas és tu, homem semelhante a mim; meu guia, e meu conhecido;
\VS{14}Que juntos agradavelmente dávamos conselhos
{\ADD{um ao outro}} ; na casa de Deus andávamos entre a multidão.
\VS{15}Que a morte os tome de surpresa, e desçam ao Xeol
\FTNT{*}{{\FR 55:15 }
Xeol é o lugar dos mortos
} vivos; porque há maldades em suas moradas, e no meio deles.
\FTNT{†}{{\FR 55:15 }
no meio deles
Ou: no interior deles
}
\VS{16}Clamarei a Deus, e o SENHOR me salvará.
\VS{17}À tarde, e pela manhã, e ao meio dia, orarei e clamarei; e ele ouvirá a minha voz.
\VS{18}Ele resgatou em paz a minha alma da batalha
{\ADD{que havia}} contra mim; porque muitos vieram para me
{\ADD{prejudicar}} .
\VS{19}Deus ouvirá, e os humilhará, ele que governa desde os princípios dos tempos. (Selá)Porque eles não mudam
{\ADD{de comportamento}} , nem temem a Deus.
\VS{20}{\ADD{Meu antigo amigo}} se voltou contra os que tinham paz com ele, e violou seu pacto.
\VS{21}Sua boca é agradável como a manteiga, mas seu coração
{\ADD{deseja}} a guerra; suas palavras
{\ADD{parecem}} mais suaves que o azeite, mas são espadas prontas para o ataque.
\VS{22}Entrega
{\ADD{tuas preocupações}} ao SENHOR, e ele te sustentará; ele não permitirá que o justo fique caído para sempre.
\VS{23}Porém tu, SENHOR, farás com que eles desçam ao poço da perdição; os homens sanguinários e enganadores não viverão a metade de seus dias; e eu confiarei em ti.

\par }\PsalmChap{56}{\D Salmo “Mictão” de Davi para o regente, conforme “pombas silenciosas ao longe”, quando os filisteus o prenderam em Gate:\par }{\PP \VerseOne{1}Tem misericórdia de mim, ó Deus, porque o homem procura me devorar; todo o dia ele me oprime em lutas.
\VS{2}Os inimigos que me espiam querem
{\ADD{me}} devorar todo dia; porque muitos lutam contra mim, ó Altíssimo.
\VS{3}No dia em que eu tiver medo, eu confiarei em ti.
\VS{4}Por causa de Deus eu louvarei sua palavra; confio em Deus, não temerei; o que pode a mera carne
\FTNT{*}{{\FR 56:4 }
mera carne
Isto é, o ser humano
} fazer contra mim?
\VS{5}Todos os dias eles distorcem minhas palavras; todos os pensamentos deles sobre mim são para o mal.
\VS{6}Eles se reúnem e se escondem; eles espiam os meus passos, como que esperando a
{\ADD{morte}} de minha alma.
\VS{7}Por acaso eles escaparão em
{\ADD{suas}} maldades? Derruba com ira aos povos, ó Deus.
\VS{8}Tu contaste as voltas que dei por causa de meu sofrimento; põe minhas lágrimas em teu odre; não estão elas em teu livro?
\VS{9}No dia em que eu clamar, então meus inimigos se voltarão para trás; isto eu sei, que Deus
{\ADD{está}} comigo.
\VS{10}Por causa de Deus eu louvarei
{\ADD{sua}} palavra; por causa do SENHOR eu louvarei
{\ADD{sua}} palavra.
\VS{11}Em Deus eu confio, não temerei; o que o homem pode me fazer?
\VS{12}Tuas promessas, SENHOR, estão sobre mim; oferecerei agradecimentos a ti;
\VS{13}Porque tu resgataste minha alma da morte, e meus pés não
{\ADD{deixaste}} tropeçar; para
{\ADD{eu}} andar diante de Deus na luz dos viventes.

\par }\PsalmChap{57}{\D Salmo “Mictão” para o regente, conforme “Altachete”; de Davi, quando fugia de diante de Saul, na caverna:\par }{\PP \VerseOne{1}Tem misericórdia de mim, ó Deus, tem misericórdia de mim; porque minha alma confia em ti, e eu me refugio sob a sombra de tuas asas, até que os
{\ADD{meus}} problemas passem de mim.
\VS{2}Clamarei ao Deus Altíssimo; a Deus, que cumprirá
{\ADD{sua obra}} em mim.
\VS{3}Ele enviará desde os céus e me livrará, humilhando ao que procura me demorar. (Selá)Deus enviará sua bondade e sua verdade.
\VS{4}Minha alma está no meio dos leões, estou deitado
{\ADD{entre}} brasas ardentes, filhos de homens, cujos dentes são lanças e flechas, e a língua deles são espada afiada.
\VS{5}Exalta-te sobre os céus, ó Deus;
{\ADD{esteja}} tua glória sobre toda a terra.
\VS{6}Prepararam uma rede de armadilha para os meus passos, minha alma
{\ADD{estava}} abatida; cavaram perante mim uma cova,
{\ADD{porém}} eles mesmos caíram nela. (Selá)
\VS{7}Firme está meu coração, ó Deus; meu coração está firme; eu cantarei, e louvarei com músicas.
\VS{8}Desperta-te, ó glória minha! Desperta, lira e harpa; despertarei ao amanhecer.
\VS{9}Eu te louvarei entre os povos, Senhor; cantarei louvores a ti entre as nações.
\VS{10}Pois tua bondade é grande,
{\ADD{alcança}} até os céus; e a tua fidelidade até as nuvens mais altas.
\VS{11}Exalta-te sobre os céus, ó Deus;
{\ADD{esteja}} tua glória sobre toda a terra.

\par }\PsalmChap{58}{\D Salmo “Mictão” de Davi, para o regente, conforme “Altachete”:\par }{\PP \VerseOne{1}Congregação, por acaso falais verdadeiramente o que é justo? Vós, Filhos dos homens, julgais corretamente?
\VS{2}Na verdade vós praticais perversidades em
{\ADD{vosso}} coração; sobre a terra pesais a violência de vossas mãos.
\VS{3}Os perversos se desviam desde o ventre da mãe; afastam-se desde o ventre os mentirosos.
\VS{4}O veneno deles
{\ADD{é}} semelhante ao veneno de serpente; são como a cobra surda, que tapa seus ouvidos,
\VS{5}Para não ouvirem a voz dos encantadores, do encantador sábio em encantamentos.
\VS{6}Deus, quebra os dentes deles em suas bocas; arranca os queixos dos filhos dos leões, SENHOR.
\VS{7}Que eles escorram como águas, que vão embora; quando ele armar sua flecha, sejam eles cortados em pedaços.
\VS{8}Como a lesma, que se desmancha, que
{\ADD{assim}} saiam embora; como o aborto de mulher,
{\ADD{assim também}} nunca vejam o sol.
\VS{9}Antes que vossas panelas sintam os espinhos, tanto vivos, como aquecidos, ele os arrebatará furiosamente.
\VS{10}O justo se alegrará ao ver a vingança;
{\ADD{e}} lavará seus pés no sangue do perverso.
\VS{11}Então o homem dirá: Certamente há recompensa para o justo; certamente há Deus, que julga na terra.

\par }\PsalmChap{59}{\D Salmo “Mictão” de Davi, para o regente, conforme “Altachete”, quando Saul enviou pessoas para vigiarem sua casa e o matarem:\par }{\PP \VerseOne{1}Livra-me de meus inimigos, ó Deus meu; protege-me dos que se levantam contra mim.
\VS{2}Livra-me dos que praticam perversidade, e salva-me dos homens sanguinários;
\VS{3}Porque eis que eles põem ciladas à minha alma; fortes se juntam contra mim;
{\ADD{ainda que}} eu não tenha cometido transgressão nem pecado, ó SENHOR.
\VS{4}Eles correm sem
{\ADD{eu ter}} culpa; desperta para me encontrar, e olha.
\VS{5}Tu, SENHOR, Deus dos exércitos, Deus de Israel, desperta para julgar a todas estas nações; não tenhas misericórdia de nenhum dos enganadores que praticam perversidade. (Selá)
\VS{6}Eles voltam ao anoitecer, latem como cães, e rodeiam a cidade.
\VS{7}Eis que vomitam com as bocas deles, seus lábios
{\ADD{são como}} espadas; porque
{\ADD{dizem}} : Quem ouve?
\VS{8}Porém tu, SENHOR, rirás deles; zombarás de todas as nações.
\VS{9}{\ADD{Por causa}} de sua força, eu te aguardarei; porque Deus é o meu refúgio.
\VS{10}O Deus que tem bondade para comigo me antecederá; Deus me fará ver
{\ADD{o fim}} dos meus inimigos.
\VS{11}Não os mates, para que meu povo não se esqueça; faze-os fugir de um lado para o outro pelo teu poder, e abate-os; ó Senhor, escudo nosso;
\VS{12}{\ADD{Por causa do}} pecado da boca deles
{\ADD{e da}} palavra de seus lábios; e sejam presos em sua arrogância pelas maldições e pelas mentiras que contam.
\VS{13}Destrói
{\ADD{-os}} em
{\ADD{tua}} ira; destrói
{\ADD{-os}} para que nunca mais existam; para que saibam que Deus governa em Jacó até os limites da terra. (Selá)
\VS{14}Eles voltam ao anoitecer, latem como cães, e rodeiam a cidade.
\VS{15}Andam de um lado para o outro por comida, e rosnam se não estiverem saciados.
\VS{16}Mas eu cantarei
{\ADD{sobre}} tua força; e pela manhã com alegria louvarei tua bondade; porque tu tens sido meu alto refúgio e abrigo no dia da minha angústia.
\VS{17}Cantarei louvores a ti,
{\ADD{que és}} minha força; porque Deus é o meu refúgio, ó Deus de bondade para comigo.

\par }\PsalmChap{60}{\D Salmo “Mictão” de Davi, de ensinamento, para o regente, conforme “Susanedute”, quando lutou contra os de Arã-Naraim e Arã-Zobá, e Joabe voltou vitorioso, tendo ferido no Vale do Sal a doze mil dos de Edom:\par }{\PP \VerseOne{1}Deus, tu nos rejeitaste, e nos quebraste; tu te encheste de ira.
{\ADD{Por favor}} , restaura-nos!
\FTNT{*}{{\FR 60:1 }
restaura-nos
trad. alt. volta-te para nós
}
\VS{2}Tu fizeste a terra tremer,
{\ADD{e}} a abriste; cura suas rachaduras, porque ela está abalada.
\VS{3}Mostraste ao teu povo coisas duras; nos fizeste beber vinho perturbador.
\VS{4}Deste uma bandeira aos que te temem, para a erguerem por causa da verdade.
\FTNT{†}{{\FR 60:4 }
para a eguerem por causa da verdade
Obscuro. Trad. alt. “para se refugiarem dos tiros de arco”
} (Selá)
\VS{5}Para que os teus amados sejam livrados; salva-nos com tua mão direita, e responde-nos.
\VS{6}Deus falou em seu santuário: Eu me alegrarei; repartirei a Siquém e medirei o vale de Sucote.
\VS{7}Meu
{\ADD{é}} Gileade, e meu
{\ADD{é}} Manassés; e Efraim
{\ADD{é}} a força de minha cabeça; Judá
{\ADD{é}} meu legislador.
\VS{8}Moabe
{\ADD{é}} minha bacia de lavar; sobre Edom lançarei minha sandália; gritarei de alegria sobre a Filístia.
\VS{9}Quem me levará a uma cidade fortificada? Quem me guiará até Edom?
\VS{10}Não serás tu, ó Deus, que tinha nos rejeitado? Não saías tu, ó Deus, com nossos exércitos?
\VS{11}Dá-nos socorro para a angústia; porque a salvação de
{\ADD{origem}} humana é inútil.
\VS{12}Com Deus faremos coisas grandiosas; e ele atropelará nossos adversários.

\par }\PsalmChap{61}{\D Salmo de Davi, para o regente, com instrumento de cordas:\par }{\PP \VerseOne{1}Ouve, ó Deus, o meu clamor; presta atenção à minha oração.
\VS{2}Desde o limite da terra eu clamo a ti, pelo sofrimento do meu coração; leva-me para uma rocha alta para mim.
\VS{3}Pois tu tens sido o meu refúgio
{\ADD{e}} torre forte perante o inimigo.
\VS{4}Eu habitarei em tua tenda para sempre; tomarei refúgio
{\ADD{me}} escondendo sob tuas asas. (Selá)
\VS{5}Pois tu, ó Deus, ouviste meus votos; tu tens
{\ADD{me}} dado a herança dos que temem o teu nome.
\VS{6}Acrescentarás dias e mais dias ao Rei; seus anos serão como de geração em geração.
\VS{7}Ele habitará para sempre diante de Deus; prepara que
{\ADD{tua}} bondade e fidelidade o guardem.
\VS{8}Assim cantarei ao teu nome para sempre, para eu pagar meus votos dia após dia.

\par }\PsalmChap{62}{\D Salmo de Davi para o regente, conforme “Jedutum”:\par }{\PP \VerseOne{1}Certamente minha alma se aquieta por causa de Deus; dele
{\ADD{vem}} minha salvação.
\VS{2}Certamente ele
{\ADD{é}} minha rocha, minha salvação e meu refúgio; não serei muito abalado.
\VS{3}Até quando atacareis um homem? Todos vós sereis mortos;
{\ADD{sereis}} como um parede tombada e uma cerca derrubada.
\VS{4}Eles somente tomam conselhos sobre como lançá-lo abaixo de sua alta posição; agradam-se de mentiras; falam bem com suas bocas, mas amaldiçoam em seus interiores. (Selá)
\VS{5}Tu, porém, ó minha alma, aquieta-te em Deus; porque ele
{\ADD{é}} minha esperança.
\VS{6}Certamente ele
{\ADD{é}} minha rocha, minha salvação
{\ADD{e}} meu refúgio; não me abalarei.
\VS{7}Em Deus
{\ADD{está}} minha salvação e minha glória; em Deus
{\ADD{está}} minha força e meu refúgio.
\VS{8}Confiai, povo, nele em todo o tempo; derramai vosso coração diante dele; Deus
{\ADD{é}} nosso refúgio. (Selá)
\VS{9}Pois os filhos dos seres humanos são nada; os filhos do homem são mentira; pesados juntos
{\ADD{são mais leves}} que o vazio.
\VS{10}Não confieis na opressão, nem no roubo; nem sejais inúteis; quando tiverdes bens, não ponhais
{\ADD{neles vosso}} coração.
\VS{11}Deus falou uma vez; eu ouvi duas vezes: que
{\ADD{de}} Deus
{\ADD{vem}} o poder.
\VS{12}Também é tua, Senhor, a bondade; pois tu pagarás a
{\ADD{cada}} homem conforme sua obra.

\par }\PsalmChap{63}{\D Salmo de Davi, quando ele estava no deserto de Judá:\par }{\PP \VerseOne{1}Deus, tu
{\ADD{és}} meu Deus. Eu te busco ao amanhecer; minha alma tem sede de ti, minha carne muito te deseja, em terra seca, cansativa, sem águas.
\VS{2}Para que eu te veja em teu santuário, para ver tua força e tua glória.
\VS{3}Porque tua bondade
{\ADD{é}} melhor que a vida; meus lábios te louvarão.
\VS{4}Assim te bendirei em minha vida; por teu nome levantarei minhas mãos.
\VS{5}Minha alma será saciada, como que de gorduras e muita comida; e minha boca te louvará com lábios alegres,
\VS{6}Quando eu me lembrar de ti em minha cama; nas vigílias da noite meus pensamentos estarão em ti.
\VS{7}Porque tu tens sido meu socorro; e à sombra de tuas asas cantarei de alegria.
\VS{8}Minha alma está apegada a ti; tua mão direita me sustenta.
\VS{9}Porém aqueles que procuram assolar a minha alma irão para as profundezas da terra.
\VS{10}Eles serão derrubados pela força da espada; serão repartidos entre raposas.
\VS{11}Mas o Rei se alegrará em Deus; todo o que por ele jurar se alegrará, porque a boca dos mentirosos será tapada.

\par }\PsalmChap{64}{\D Salmo de Davi, para o regente:\par }{\PP \VerseOne{1}Ouve, Deus, minha voz, em minha meditação
{\ADD{de súplica}} ; guarda minha vida do terror do inimigo.
\VS{2}Esconde-me do grupo dos malignos, e do ajuntamento dos praticantes de maldade,
\VS{3}Que afiam sua língua como
{\ADD{se fosse}} espada; e armaram palavras amargas
{\ADD{como se fossem}} flechas.
\VS{4}Para atirarem no inocente às escondidas; disparam apressadamente contra ele, e não têm medo.
\VS{5}Eles são ousados para
{\ADD{fazerem}} coisas más, comentam sobre como esconder armadilhas,
{\ADD{e}} dizem: Quem as verá?
\VS{6}Eles buscam por perversidades; procuram tudo o que pode ser procurado, até o interior de
{\ADD{cada}} homem, e as profundezas do coração.
\VS{7}Mas Deus os atingirá com flecha de repente; e
{\ADD{logo}} serão feridos.
\VS{8}E a língua deles fará com que tropecem em si mesmos; todo aquele que olhar para eles se afastará.
\VS{9}E todos os homens terão medo, e anunciarão a obra de Deus, e observarão cuidadosamente o que ele fez.
\VS{10}O justo se alegará no SENHOR, e confiará nele; e todos os corretos de coração
{\ADD{o}} glorificarão.

\par }\PsalmChap{65}{\D Salmo e cântico de Davi, para o regente:\par }{\PP \VerseOne{1}A ti, Deus,
{\ADD{pertence}} a tranquilidade
{\ADD{e}} o louvor em Sião; e a ti será pago o voto.
\VS{2}Tu, que ouves as orações; toda carne virá a ti.
\VS{3}Perversidades têm me dominado,
{\ADD{porém}} tu tiras a culpa de nossas transgressões.
\VS{4}Bem-aventurado
{\ADD{é}} aquele a quem tu escolhes, e
{\ADD{o}} fazes aproximar, para que habite em teus cômodos; seremos fartos do bem de tua casa,
{\ADD{na}} santidade de teu templo.
\VS{5}Tu nos responderá de forma justa
{\ADD{por meio de}} coisas temíveis. O Deus de nossa salvação
{\ADD{é}} a confiança de todos os limites da terra, e dos lugares mais distantes do mar.
\VS{6}Ele
{\ADD{é}} o que firma os montes com sua força, revestido de poder.
\VS{7}Ele é o que amansa o ruído dos mares, o ruído de suas ondas, e o tumulto dos povos.
\VS{8}{\ADD{Até}} os que habitam nos lugares mais distantes temem teus sinais; tu fazes alegres o nascer e o pôr do sol.
\VS{9}Tu visitas a terra, e a regas; tu a enriqueces; o rio de Deus
{\ADD{está}} cheio de águas; tu preparas
{\ADD{a terra}} , e lhes dá trigo.
\VS{10}Enche seus regos de
{\ADD{águas}} ,fazendo-as descer em suas margens; com muita chuva a amoleces,
{\ADD{e}} abençoas o que dela brota.
\VS{11}Coroas o ano com tua bondade; e teus caminhos transbordam fartura.
\VS{12}Eles são derramados
{\ADD{sobre}} os pastos do deserto; e os morros se revestem de alegria.
\VS{13}Os campos se revestem de rebanhos, e os vales são cobertos de trigo; e por isso se alegram e cantam.

\par }\PsalmChap{66}{\D Cântico e salmo para o regente:\par }{\PP \VerseOne{1}Gritai de alegria a Deus toda a terra.
\VS{2}Cantai a glória do nome dele; reconhecei a glória de seu louvor.
\VS{3}Dizei a Deus: Tu
{\ADD{és}} temível
{\ADD{em}} tuas obras; pela grandeza de tua força os teus inimigos se sujeitarão a ti.
\VS{4}Toda a terra te adorará, e cantará a ti; cantarão ao teu nome. (Selá)
\VS{5}Vinde, e vede os atos de Deus; a obra dele é temível aos filhos dos homens.
\VS{6}Ele fez o mar ficar seco, passaram o rio a pé; ali nos alegramos nele.
\VS{7}Ele governa com seu poder para sempre; seus olhos vigiam as nações; não se exaltem os rebeldes. (Selá)
\VS{8}Vós povos, bendizei a nosso Deus, e fazei ouvir a voz do louvor a ele,
\VS{9}Que conserva nossas almas em vida, e não permite que nossos pés se abalem.
\VS{10}Porque tu, Deus, tem nos provado; tu nos refinas como se refina a prata.
\VS{11}Tu nos levaste a uma rede; prendeste-nos em nossas cinturas.
\VS{12}Fizeste um homem cavalgar sobre nossas cabeças; passamos pelo fogo e pela água, porém tu nos tiraste para um
{\ADD{lugar}} confortável.
\VS{13}Entrarei em tua casa com holocaustos; pagarei a ti os meus votos,
\VS{14}Que meus lábios pronunciaram, e minha boca falou, quando eu estava angustiado.
\VS{15}Eu te oferecerei holocaustos de animais gordos, com incenso de carneiros; prepararei bois com bodes. (Selá)
\VS{16}Vinde, ouvi, todos vós que temeis a Deus, e eu contarei o que ele fez à minha alma.
\VS{17}Clamei a ele com minha boca, e ele foi exaltado pela minha língua.
\VS{18}Se eu tivesse dado valor para a maldade em meu coração, o Senhor não teria
{\ADD{me}} ouvido.
\VS{19}Mas certamente Deus
{\ADD{me}} ouviu; ele prestou atenção à voz de minha oração.
\VS{20}Bendito seja Deus, que não ignorou minha oração, nem sua bondade
{\ADD{se desviou}} de mim.

\par }\PsalmChap{67}{\D Salmo e cântico, para o regente, com instrumento de cordas:\par }{\PP \VerseOne{1}Que Deus tenha misericórdia de nós, e nos abençoe; que ele brilhe seu rosto sobre nós. (Selá)
\VS{2}Para que o teu caminho seja conhecido na terra,
{\ADD{e}} todos as nações
{\ADD{conheçam}} tua salvação.
\VS{3}Louvem os povos a ti, ó Deus, louvem a ti todos os povos.
\VS{4}Que as nações se alegrem e cantem de alegria, pois tu julgarás aos povos com equidade, e guiarás as nações na terra. (Selá)
\VS{5}Louvem os povos a ti, ó Deus, louvem a ti todos os povos.
\VS{6}Que a terra dê seu fruto,
{\ADD{e}} que Deus, nosso Deus, nos abençoe.
\VS{7}Deus nos abençoará, e todos os limites da terra o temerão.

\par }\PsalmChap{68}{\D Salmo e canção de Davi, para o regente:\par }{\PP \VerseOne{1}Deus se levantará,
{\ADD{e}} seus inimigos serão dispersos, e os que o odeiam fugirão de sua presença.
\VS{2}Assim como a fumaça se espalha, tu os espalharás; assim como a cera que se derrete diante do fogo,
{\ADD{assim também}} os perversos perecerão diante de Deus.
\VS{3}Mas os justos se alegrarão,
{\ADD{e}} saltarão de prazer perante Deus, e se encherão de alegria.
\VS{4}Cantai a Deus, cantai louvores ao seu nome; exaltai aquele que anda montado sobre as nuvens, pois EU-SOU é o seu nome; e alegrai
{\ADD{-vos}} diante dele.
\VS{5}{\ADD{Ele é}} o pai dos órfãos, e juiz que defende as viúvas; Deus na habitação de sua santidade.
\VS{6}Deus que faz os solitários viverem em uma família, e liberta os prisioneiros; mas os rebeldes habitam em terra seca.
\VS{7}Deus, quando tu saías perante teu povo, enquanto caminhavas pelo deserto (Selá),
\VS{8}A terra se abalava, e os céus se derramavam perante a presença de Deus; neste Sinai, diante da presença de Deus, o Deus de Israel.
\VS{9}Tu fizeste a chuva cair abundantemente, e firmaste tu herança, que estava cansada.
\VS{10}Nela o teu rebanho habitou; por tua bondade, Deus, sustentaste ao miserável.
\VS{11}O Senhor falou; grande é o exército das que anunciam as boas novas.
\VS{12}Reis de exércitos fugiam apressadamente;
\FTNT{*}{{\FR 68:12 }
Lit. fugiam, e fugiam
} e aquela que ficava em casa repartia os despojos.
\VS{13}Ainda que estivésseis cercados por ambos os lados,
{\ADD{estais protegidos}} como que por asas de pomba, cobertas de prata, e suas penas revestidas de ouro.
\VS{14}Quando o Todo-Poderoso espalhou os reis, houve neve em Salmom.
\VS{15}O monte de Deus
{\ADD{é como}} o monte de Basã;
{\ADD{é}} um monte bem alto,
{\ADD{como}} o monte de Basã.
\VS{16}Por que olhais com inveja, ó montes altos? A este monte Deus desejou para ser sua habitação; e o SENHOR habitará
{\ADD{nele}} para sempre.
\VS{17}As carruagens de Deus são várias dezenas de milhares; o Senhor está entre elas,
{\ADD{como}} em Sinai, em
{\ADD{seu}} santuário.
\VS{18}Tu subiste ao alto, levaste cativos, recebeste bens dos homens, até dos rebeldes, para que
{\ADD{ali}} o SENHOR Deus habitasse.
\VS{19}Bendito seja o Senhor; dia após dia ele nos carrega; Deus
{\ADD{é}} nossa salvação. (Selá)
\VS{20}Nosso Deus
{\ADD{é}} um Deus de salvação; e com o Senhor DEUS há livramento para a morte;
\VS{21}Pois Deus ferirá a cabeça de seus inimigos, o topo da cabeça, onde ficam os cabelos, daquele que anda na prática de suas transgressões.
\VS{22}O Senhor disse: Eu
{\ADD{os}} farei voltar de Basã; eu
{\ADD{os}} farei voltar das profundezas do mar.
\VS{23}Para que metas teu pé no sangue dos teus inimigos; e nele
{\ADD{também}} terá uma parte a língua de cada um de teus cães.
\VS{24}Viram teus caminhos, ó Deus; os caminhos de meu Deus, meu Rei, no santuário.
\VS{25}Os cantores vieram adiante, depois os instrumentistas; entre eles as virgens tocadoras de tamborins.
\VS{26}Bendizei a Deus nas congregações;
{\ADD{bendizei}} ao SENHOR, desde a fonte de Israel.
\VS{27}Ali
{\ADD{está}} o pequeno Benjamim, que domina sobre eles; os chefes de Judá e a congregação deles; os chefes de Zebulom,
{\ADD{e}} os chefes de Nafitali.
\VS{28}Teu Deus ordenou tua força; fortalece, ó Deus, o que já operaste por nós.
\VS{29}Ao teu templo, em Jerusalém, os Reis te trarão presentes.
\VS{30}Repreende a fera das canas, a multidão de touros, juntamente com as bezerras dos povos; aos que humilham a si mesmos em
{\ADD{troca}} de peças e prata; dissipa aos povos que gostam da guerra.
\VS{31}Embaixadores virão do Egito; Cuxe correrá para
{\ADD{estender}} suas mãos a Deus.
\VS{32}Reinos da terra, cantai a Deus; cantai louvores ao Senhor. (Selá)
\VS{33}Ele anda montado por entre os céus desde os tempos antigos; eis que sua voz fala poderosamente.
\VS{34}Reconhecei o poder de Deus; sobre Israel
{\ADD{está}} sua exaltação, e sua força
{\ADD{está}} nas altas nuvens.
\VS{35}Deus, tu és temível desde teus santuários; o Deus de Israel é o que dá força e poder ao povo. Bendito seja Deus!

\par }\PsalmChap{69}{\D Salmo de Davi, para o regente, conforme “os lírios”:\par }{\PP \VerseOne{1}Salva-me, ó Deus, porque as águas têm entrado
{\ADD{e encoberto}} a minha alma.
\VS{2}Afundei-me em um profundo lamaçal, onde não se pode ficar em pé; entrei nas profundezas das águas, e a corrente está me levando.
\VS{3}Já estou cansado de clamar, minha garganta enrouqueceu; meus olhos desfaleceram, enquanto espero pelo meu Deus.
\VS{4}Os que me odeiam sem motivo são mais numerosos que os cabelos de minha cabeça; são poderosos os que procuram me arruinar, os que por falsidades se fazem meus inimigos; tive que pagar de volta aquilo que não furtei.
\VS{5}Tu, Deus, sabes como sou tolo; e meus pecados não estão escondidos perante ti.
\VS{6}Não sejam envergonhados por minha causa aqueles que te esperam, ó Senhor DEUS dos exércitos; não sejam humilhados por minha causa os que te buscam, ó Deus de Israel.
\VS{7}Porque por causa de ti aguentei ser insultado; a humilhação cobriu o meu rosto.
\VS{8}Tornei-me estranho aos meus irmãos; e desconhecido aos filhos de minha mãe;
\VS{9}Porque o zelo por tua casa me devorou; e os insultos dos que te insultam caíram sobre mim;
\VS{10}Minha alma chorou e jejuou; porém
{\ADD{mais}} insultos vieram sobre mim.
\VS{11}Vesti-me de saco, mas fui ridicularizado por eles num ditado.
\VS{12}Os que se sentam à porta falam
{\ADD{mal}} de mim; e os bebedores de álcool cantam
{\ADD{piadas}} contra mim.
\VS{13}Mas eu oro a ti, SENHOR,
{\ADD{no}} tempo aceitável. Pela grandeza de tua bondade, responde-me, ó Deus, pela fidelidade de tua salvação.
\VS{14}Livra-me do lamaçal, e não me deixes afundar; seja eu resgatado dos que me odeiam, e das profundezas das águas.
\VS{15}Não permitas que as correntes de águas me cubram, e que a profundeza não me devore, nem o poço feche sua boca sobre mim.
\VS{16}Responde-me, SENHOR; pois boa é tua bondade; olha para mim conforme tua piedade.
\VS{17}E não escondas teu rosto de teu servo; porque estou angustiado; ouve-me depressa.
\VS{18}Vem para perto de minha alma,
{\ADD{e}} a liberta; resgata-me por causa de meus inimigos.
\VS{19}Tu conheces como me insultam, me envergonham e me humilham; diante de ti estão todos os meus adversários.
\VS{20}Insultos têm quebrado meu coração, e estou fraquíssimo; e esperei compaixão, porém
{\ADD{houve}} nenhuma;
{\ADD{também esperei}} por pessoas que me consolassem, mas não os achei.
\VS{21}Deram-me fel como alimento; e em minha sede me deram vinagre para beber.
\VS{22}Torne-se a mesa diante deles como que um laço; e aquilo que
{\ADD{lhes}} dá segurança
{\ADD{lhes}} seja uma armadilha.
\VS{23}Sejam escurecidos os olhos deles, para que não possam ver; e que seus quadris vacilem continuamente.
\VS{24}Derrama tua indignação sobre eles; e que sejam tomados pelo ardor de tua ira.
\VS{25}A habitação deles seja desolada; e que não haja morador nas tendas deles;
\VS{26}Porque perseguem
{\ADD{aquele}} a quem tu feriste, e contam histórias da dor daqueles a quem tu machucaste.
\VS{27}Conta como maldade a maldade deles; e não sejam eles agraciados por tua justiça.
\VS{28}Sejam riscados dos livro da vida; e não estejam eles escritos junto com os justos.
\VS{29}Mas eu
{\ADD{estou}} miserável e em dores; ó Deus, que tua salvação me proteja.
\VS{30}Louvarei o nome de Deus com cântico; e o engrandecerei com agradecimentos.
\VS{31}Isto agradará ao SENHOR mais do que
{\ADD{o sacrifício}} de um boi
{\ADD{ou}} de um bezerro com chifres e unhas.
\VS{32}Os mansos verão, e se alegrarão; vós que buscais a Deus, vosso coração viverá.
\VS{33}Porque o SENHOR ouve aos necessitados, e não despreza os prisioneiros que lhe pertencem.
\VS{34}Louvem a ele os céus, a terra, os mares, e tudo que neles se move;
\VS{35}Porque Deus salvará a Sião, e construirá as cidades de Judá; e habitarão ali, e a terão como posse.
\VS{36}E a semente de seus servos a herdará; e os que amam o nome dele habitarão nela.

\par }\PsalmChap{70}{\D Memorial de Davi, para o regente:\par }{\PP \VerseOne{1}Livra-me Deus; apressa-te para me socorrer, SENHOR.
\VS{2}Envergonhem-se, e sejam confundidos os que procuram
{\ADD{matar}} a minha alma; voltem-se para trás, e sejam humilhados os que gostam de me fazer o mal.
\VS{3}Virem-se para trás por causa de sua vergonha os que dizem: “Há, há!”
\VS{4}Alegrem-se e fiquem contentes em ti todos aqueles que te buscam; aqueles que amam tua salvação digam continuamente: Engrandecido seja Deus!
\VS{5}Eu, porém, estou miserável e necessitado; ó Deus, apressa-te a mim; tu
{\ADD{és}} meu socorro e meu libertador; não demores, SENHOR.

\par }\PsalmChap{71}{\PP \VerseOne{1}Em ti, SENHOR, confio; nunca me deixes ser envergonhado.
\VS{2}Resgata-me e livra-me por tua justiça; inclina a mim teus ouvidos, e salva-me.
\VS{3}Sê tu minha rocha
{\ADD{e minha}} habitação, para continuamente eu me abrigar nela; tu tens ordenado que eu seja salvo, porque tu
{\ADD{és}} minha rocha forte e minha fortaleza.
\VS{4}Meu Deus, livra-me da dominação do perverso, das mãos do injusto e cruel;
\VS{5}Pois tu és minha esperança, ó Senhor DEUS;
{\ADD{tu és}} minha confiança desde minha juventude.
\VS{6}Tenho me apoiado em ti desde o ventre de minha mãe; das entranhas dela me tiraste; eu louvo continuamente a ti.
\VS{7}Para muitos fui como prodígio, porém tu és meu forte refúgio.
\VS{8}Minha boca seja cheia de louvores a ti por tua glória o dia todo.
\VS{9}Não me rejeites no tempo da velhice; não me desampares quando minha força se acabar;
\VS{10}Porque meus inimigos falam contra mim, e os que espiam minha alma tomam conselhos juntos uns com os outros;
\VS{11}Dizendo: Deus o desamparou; persegui, e o tomai, pois já não há quem o livre.
\VS{12}Deus, não fiques longe de mim; Deus meu, apressa-te para me socorrer.
\VS{13}Sejam envergonhados e pereçam os adversários de minha alma; cubram-se de humilhação e confusão aqueles que procuram
{\ADD{fazer}} mal a mim.
\VS{14}Porém eu continuamente manterei a esperança, e darei todo o louvor a ti ainda mais.
\VS{15}Minha boca contará tua justiça,
{\ADD{e}} tua salvação o dia todo, ainda que eu não saiba sua medida.
\VS{16}Irei adiante pelos poderes do Senhor DEUS; anunciarei tua justiça, que é somente tua.
\VS{17}Deus, tu tens me ensinado desde minha juventude; e até agora conto tuas maravilhas.
\VS{18}E agora, que estou velho e de cabelos grisalhos, não me desampares, Deus; enquanto eu não tiver anunciado a força de teu braço a
{\ADD{esta}} geração, e teu poder a todos que vierem.
\VS{19}E tua justiça, Senhor,
{\ADD{alcança}} as alturas; porque tu tens feito grandes coisas. Quem é como tu, ó Deus?
\VS{20}Tu, que me fizeste ver muitos males e aflições, voltarás a me dar vida; e voltarás a me tirar dos abismos da terra.
\VS{21}Tu aumentarás minha honra e voltarás para me consolar.
\VS{22}Eu também te louvarei com instrumento de cordas pela tua fidelidade, ó meu Deus; cantarei a ti com harpa, ó Santo de Israel.
\VS{23}Meus lábios terão muita alegria, porque cantarei a ti; e também
{\ADD{se alegrará}} a minha alma, que tu tens resgatado.
\VS{24}Minha língua também falará de tua justiça o dia todo, pois já estão envergonhados e humilhados aqueles que procuram me
{\ADD{fazer}} mal.

\par }\PsalmChap{72}{\D Para Salomão\par }{\PP \VerseOne{1}Deus, dá teus juízos ao rei, e tua justiça ao filho do rei.
\VS{2}Ele julgará a teu povo com justiça, e a teus aflitos com juízo.
\VS{3}Os montes trarão paz ao povo, e os morros
{\ADD{trarão}} justiça.
\VS{4}Ele julgará os pobres do povo, livrará os filhos do necessitado, e quebrará o opressor.
\VS{5}Temerão a ti enquanto durarem o sol e a luz, geração após geração.
\VS{6}Ele descerá como chuva sobre a
{\ADD{erva}} cortada, como as chuvas que regam a terra.
\VS{7}Em seus dias o justo florescerá, e
{\ADD{haverá}} abundância de paz, até que não
{\ADD{haja}} mais a lua.
\VS{8}E ele terá domínio de mar a mar; e desde o rio até os limites da terra.
\VS{9}Os moradores dos desertos se inclinarão perante sua presença, e seus inimigos lamberão o pó da terra.
\VS{10}Os reis de Társis e das ilhas trarão presentes; os reis de Sabá e Seba apresentarão bens.
\VS{11}E todos os reis se inclinarão a ele; todas as nações o servirão;
\VS{12}Porque ele livrará ao necessitado que clamar, e também ao aflito que não tem quem o ajude.
\VS{13}Ele será piedoso para o pobre e necessitado, e salvará as almas dos necessitados.
\VS{14}Ele livrará suas almas da falsidade e da violência, e o sangue deles lhe será precioso.
\VS{15}E ele viverá; e lhe darão ouro de Sabá, e continuamente orarão por ele; o dia todo o bendirão.
\VS{16}Haverá bastante trigo na terra sobre os cumes dos montes; seu fruto brotará como o Líbano; e desde a cidade florescerão como a erva da terra.
\VS{17}Seu nome permanecerá para sempre; enquanto o sol durar, seu nome continuará; e se bendirão nele; todas as nações o chamarão de bem-aventurado.
\VS{18}Bendito
{\ADD{seja}} o SENHOR Deus, o Deus de Israel! Somente ele faz
{\ADD{tais}} maravilhas!
\VS{19}E bendito seja seu glorioso nome eternamente; e que sua glória encha toda a terra! Amem, e amém!
\VS{20}{\ADD{Aqui}} terminam as orações de Davi, filho de Jessé.

\par }\PsalmChap{73}{\D Salmo de Asafe:\par }{\PP \VerseOne{1}Sim, certamente Deus
{\ADD{é}} bom para Israel, para os limpos de coração.
\VS{2}Eu porém, quase que meus pés se desviaram; quase nada
{\ADD{faltou}} para meus passos escorregarem.
\VS{3}Porque eu tinha inveja dos arrogantes, quando via a prosperidade dos perversos.
\VS{4}Porque não há problemas para eles até sua morte, e o vigor deles continua firme.
\VS{5}Não são tão oprimidos como o homem comum, nem são afligidos como os outros homens;
\VS{6}Por isso eles são rodeados de arrogância como um colar; estão cobertos de violência como
{\ADD{se fosse}} um vestido.
\VS{7}Seus olhos incham de gordura; são excessivos os desejos do coração deles.
\VS{8}Eles são escarnecedores e oprimem falando mal e falando arrogantemente.
\VS{9}Elevam suas bocas ao céu, e suas línguas andam na terra.
\VS{10}Por isso seu povo volta para cá, e as águas lhes são espremidas por completo.
\VS{11}E dizem: Como Deus saberia? Será que o Altíssimo tem conhecimento
{\ADD{disto}} ?
\VS{12}Eis que estes
{\ADD{são}} perversos, sempre estão confortáveis e aumentam seus bens.
\VS{13}{\ADD{Cheguei a pensar}} : Certamente purifiquei meu coração e lavei minhas mãos na inocência inutilmente,
\VS{14}Porque sou afligido o dia todo, e castigado toda manhã.
\VS{15}Se eu tivesse dito
{\ADD{isto}} , eu falaria dessa maneira; eis que teria decepcionado a geração de teus filhos.
\VS{16}Quando tentei entender, isto me pareceu trabalhoso.
\VS{17}Até que entrei nos santuários de Deus,
{\ADD{e}} entendi o fim de tais pessoas.
\VS{18}Certamente tu os fazes escorregarem,
{\ADD{e}} os lança em assolações.
\VS{19}Como eles foram assolados tão repentinamente! Eles se acabaram,
{\ADD{e}} se consumiram de medo.
\VS{20}Como o sonho depois de acordar, ó Senhor, quando tu acordares desprezarás a aparência deles;
\VS{21}Porque meu coração tem se amargurado, e meus rins têm sentido dolorosas picadas.
\VS{22}Então me comportei como tolo, e nada sabia; tornei-me como um animal para contigo.
\VS{23}Porém
{\ADD{agora estarei}} continuamente contigo; tu tens segurado minha mão direita.
\VS{24}Tu me guiarás com teu conselho, e depois me receberás
{\ADD{em}} glória.
\VS{25}A quem tenho no céu
{\ADD{além de ti}} ? E
{\ADD{quando estou}} contigo, nada há na terra que eu deseje.
\VS{26}Minha carne e meu coração desfalecem;
{\ADD{porém}} Deus
{\ADD{será}} a rocha do meu coração e minha porção para sempre.
\VS{27}Porque eis que os que ficaram longe de ti perecerão; tu destróis todo infiel a ti.
\VS{28}Mas
{\ADD{quanto}} a mim, bom me é me aproximar de Deus; ponho minha confiança no Senhor DEUS, para que eu conte todas as tuas obras.

\par }\PsalmChap{74}{\D Instrução de Asafe:\par }{\PP \VerseOne{1}Deus, por que nos rejeitaste para sempre?
{\ADD{Por que}} tua ira fumega contra as ovelhas do teu pasto?
\VS{2}Lembra-te do teu povo,
\FTNT{*}{{\FR 74:2 }
Lit. congregação
} que tu compraste desde a antiguidade; a tribo de tua herança, que resgataste; o monte Sião, em que habitaste.
\VS{3}Percorre
\FTNT{†}{{\FR 74:3 }
Lit. levanta os teus passos
} as ruínas duradouras, tudo que o inimigo destruiu no santuário.
\VS{4}Os teus inimigos rugiram no meio de tuas assembleias; puseram por sinais de vitória os símbolos deles.
\VS{5}Eles eram como o que levantam machados contra os troncos das árvores.
\VS{6}E agora, com machados e martelos, quebraram todas as obras entalhadas.
\VS{7}Puseram fogo no teu santuário; profanaram
{\ADD{levando}} ao chão o lugar onde o teu nome habita.
\VS{8}Disseram em seus corações: Nós os destruiremos por completo; serão queimadas todas as assembleias de Deus na terra.
\VS{9}Já não vemos os nossos sinais; já não há mais profeta; e ninguém entre nós sabe até quando será assim.
\VS{10}Deus, até quando o adversário insultará? O inimigo blasfemará o teu nome para sempre?
\VS{11}Por que está afastada a tua mão direita? Tira-a do teu peito!
\VS{12}Deus é o meu Rei desde a antiguidade; ele opera salvação no meio da terra.
\VS{13}Tu dividiste o mar com a tua força; quebraste as cabeças dos monstros nas águas.
\VS{14}Despedaçaste as cabeças do leviatã; e o deste como alimento ao povo do deserto.
\VS{15}Tu dividiste a fonte e o ribeiro; tu secaste os rios perenes.
\VS{16}A ti pertence o dia, a noite também é tua; tu preparaste a luz e o sol.
\VS{17}Tu estabeleceste todos os limites da terra; tu formaste o verão e o inverno.
\VS{18}Lembra-te disto: que o inimigo insultou ao SENHOR; e um povo tolo blasfemou o teu nome.
\VS{19}Não entregues a vida da tua pombinha para os animais selvagens; não te esqueças para sempre da vida dos teus pobres.
\VS{20}Olha para o
{\ADD{teu}} pacto, porque os lugares escuros da terra estão cheios de habitações violentas.
\VS{21}Não permitas que o oprimido volte humilhado; que o aflito e o necessitado louvem o teu nome.
\VS{22}Levanta-te, Deus; luta em favor de tua causa; lembra-te do insulto que o tolo faz a ti o dia todo.
\VS{23}Não te esqueças da voz dos teus adversários; o barulho dos que se levantam contra ti sobe cada vez mais.

\par }\PsalmChap{75}{\D Para o regente, conforme “altachete”; salmo e cântico de Asafe:\par }{\PP \VerseOne{1}Louvamos a ti, ó Deus; louvamos, e perto
{\ADD{está}} o teu nome; são anunciadas as tuas maravilhas.
\VS{2}O que eu recebi, no
{\ADD{tempo}} determinado, julgarei de forma justa.
\VS{3}A terra e todos os seus moradores
{\ADD{são}} dissolvidos;
{\ADD{porém}} eu fortifiquei suas colunas. (Selá)
\VS{4}Eu disse aos orgulhosos: Não sejais orgulhosos!E aos perversos: Não exalteis o vosso poder!
\VS{5}Não confieis em vosso poder,
\FTNT{*}{{\FR 75:5 }
Não confieis em vosso poder
lit. não levanteis vosso
} nem faleis com arrogância.
\VS{6}Porque a exaltação não vem do oriente, nem do ocidente, nem do deserto;
\VS{7}Mas sim
{\ADD{de}} Deus, que é o Juiz; ele abate a um, e exalta a outro.
\VS{8}Porque o SENHOR
{\ADD{tem}} um copo na mão; com vinho espumado, cheio de mistura, e ele o derramará; e os perversos da terra o beberão e sugarão até seus restos.
\VS{9}Mas eu
{\ADD{o}} anunciarei para sempre; cantarei louvores ao Deus de Jacó.
\VS{10}E cortarei todas as arrogâncias dos perversos;
{\ADD{mas}} os rostos dos justos serão exaltados.

\par }\PsalmChap{76}{\D Salmo e cântico de Asafe, para o regente, com instrumentos de cordas:\par }{\PP \VerseOne{1}Deus é conhecido em Judá; grande é o seu nome em Israel.
\VS{2}E em Salém está seu tabernáculo, e sua morada em Sião.
\VS{3}Ali ele quebrou as flechas do arco; o escudo, a espada, e a guerra. (Selá)
\VS{4}Tu és mais ilustre
{\ADD{e}} glorioso que montes de presas.
\VS{5}Os ousados de coração foram despojados; dormiram seu sono; e dos homens valentes, nenhum encontrou
{\ADD{poder}} em suas mãos.
\VS{6}Por tua repreensão, ó Deus de Jacó, carruagens e cavalos caíram no sono
{\ADD{da morte}} .
\VS{7}Tu, terrível és tu; e quem subsistirá perante ti com tua ira?
\VS{8}Desde os céus tu anunciaste o juízo; a terra tremeu, e se aquietou,
\VS{9}Quando Deus se levantou para o julgamento, para salvar a todos os mansos da terra. (Selá)
\VS{10}Porque a ira humana serve para o teu louvor; com o restante da ira te cingirás.
\VS{11}Fazei votos, e
{\ADD{os}} pagai ao SENHOR vosso Deus; todos os que estão ao redor dele tragam presentes ao Temível.
\VS{12}Ele cortará o espírito dos governantes; ele é temível aos reis da terra.

\par }\PsalmChap{77}{\D Salmo de Asafe, para o regente, conforme “Jedutum”:\par }{\PP \VerseOne{1}Clamo a Deus com minha voz, minha voz a Deus; e ele inclinará seus ouvidos a mim.
\VS{2}No dia da minha angústia busquei ao Senhor; minha mão estava continuamente estendida; minha alma não se deixava consolar.
\VS{3}Eu ficava me lembrando de Deus, e gemendo; ficava pensativo, e meu espírito desfalecia. (Selá)
\VS{4}Tu mantiveste abertas as pálpebras dos meus olhos; eu estava perturbado, e não conseguia falar.
\VS{5}Eu ficava imaginando os dias antigos, e os anos passados.
\VS{6}De noite eu me lembrava de minha canção; meditava em meu coração; e meu espírito ficava procurando
{\ADD{entender}} .
\VS{7}Será que o Senhor rejeitará para sempre? E nunca mais mostrará seu favor?
\VS{8}A sua bondade se acabou para sempre? Ele deu fim à
{\ADD{sua}} promessa de geração em geração?
\VS{9}Deus se esqueceu de ter misericórdia? Ele encerrou suas compaixões por causa de sua ira? (Selá)
\VS{10}Então eu disse: Esta é a minha dor: os anos em que a mão do Altíssimo
{\ADD{agia}} .
\VS{11}Eu me lembrarei das obras do SENHOR; porque me lembrarei de tuas antigas maravilhas.
\VS{12}Meditarei em todos as tuas obras, e falarei de teus feitos.
\VS{13}Deus, santo
{\ADD{é}} o teu caminho; quem é deus
{\ADD{tão}} grande como
{\ADD{nosso}} Deus?
\VS{14}Tu
{\ADD{és}} o Deus que faz maravilhas; tu fizeste os povos conhecerem teu poder.
\VS{15}Com
{\ADD{teu}} braço livraste teu povo, os filhos de Jacó e de José. (Selá)
\VS{16}As águas te viram, ó Deus; as águas te viram,
{\ADD{e}} tremeram; também os abismos foram abalados.
\VS{17}Grandes nuvens derramaram muitas águas; os céus fizeram barulho; e também tuas flechas correram de um lado ao outro.
\VS{18}O ruído de teus trovões
{\ADD{estava}} nos ventos; relâmpagos iluminaram ao mundo; a terra se abalou e tremou.
\VS{19}Pelo mar
{\ADD{foi}} teu caminho; e tuas veredas por muitas águas; e tuas pegadas não foram conhecidas.
\VS{20}Guiaste a teu povo como a um rebanho, pela mão de Moisés e de Arão.

\par }\PsalmChap{78}{\D Instrução de Asafe:\par }{\PP \VerseOne{1}Povo meu, escuta minha doutrina; inclinai vossos ouvidos às palavras de minha boca.
\VS{2}Abrirei minha boca em parábolas; falarei mistérios dos tempos antigos,
\VS{3}Os quais ouvimos e conhecemos, e nossos pais nos contaram.
\VS{4}Nós não
{\ADD{os}} encobriremos a seus filhos, contaremos à próxima geração sobre os louvores do SENHOR, o seu poder, e suas maravilhas que ele fez.
\VS{5}Porque ele firmou um testemunho em Jacó, e pôs a Lei em Israel, a qual ele instruiu aos nossos pais, para que eles ensinassem a seus filhos;
\VS{6}Para que a geração seguinte
{\ADD{dela}} soubesse;
{\ADD{e}} os filhos que nascessem contassem a seus filhos;
\VS{7}E
{\ADD{assim}} pusessem sua esperança em Deus; e não se esquecessem dos feitos de Deus, mas sim, que guardassem os mandamentos dele;
\VS{8}E não fossem como seus pais,
{\ADD{que foram}} uma geração teimosa e rebelde; geração que não firmou seu coração, e cujo espírito não foi fiel a Deus.
\VS{9}Os filhos de Efraim, mesmo tendo arcos e flechas, viraram-se para trás no dia da batalha;
\VS{10}Não guardaram o pacto de Deus, e recusaram a andar conforme sua Lei.
\VS{11}E se esqueceram de seus feitos, e de suas maravilhas que ele tinha lhes feito ver.
\VS{12}Ele fez maravilhas perante seus pais na terra do Egito,
{\ADD{no}} campo de Zoã.
\VS{13}Ele dividiu o mar, e os fez passarem por ele; ele fez as águas ficarem paradas como
{\ADD{se estivessem}} amontoadas.
\VS{14}E ele os guiou com uma nuvem durante o dia, e por toda a noite com uma luz de fogo.
\VS{15}Ele partiu as rochas no deserto, e
{\ADD{lhes}} deu de beber como que de abismos profundos.
\VS{16}Porque ele tirou correntes da rocha, e fez as águas descerem como rios.
\VS{17}E
{\ADD{ainda}} prosseguiram em pecar contra ele, irritando ao Altíssimo no deserto.
\VS{18}E tentaram a Deus nos seus corações, pedindo comida para o desejo de suas almas.
\VS{19}E falaram contra Deus, e disseram: Poderia Deus preparar uma mesa de comida no deserto?
\VS{20}Eis que ele feriu a rocha, e águas correram
{\ADD{dela}} e ribeiros fluíram em abundância; será que ele também poderia
{\ADD{nos}} dar pão, ou preparar carne a seu povo?
\VS{21}Por isso o SENHOR
{\ADD{os}} ouviu, e se irritou; e fogo se acendeu contra Jacó, e furor também subiu contra Israel;
\VS{22}Porque eles não creram em Deus, nem confiaram na salvação que dele vem;
\VS{23}Mesmo assim, ele deu ordens às altas nuvens, e abriu as portas dos céus;
\VS{24}E choveu sobre eles o maná, para comerem; e lhes deu trigo dos céus.
\VS{25}Cada homem
{\ADD{daquele povo}} comeu o pão dos anjos; ele lhes mandou comida para se fartarem.
\VS{26}Ele fez soprar o vento do oriente nos céus, e trouxe o
{\ADD{vento}} do sul com seu poder.
\VS{27}Ele fez chover sobre eles carne como a poeira da terra; e aves de asas como a areia do mar;
\VS{28}E
{\ADD{as}} fez cair no meio de seu acampamento, ao redor de suas tendas.
\VS{29}Então comeram, e fartaram-se abundantemente; e satisfez o desejo deles.
\VS{30}Porem, estando eles
{\ADD{ainda}} não satisfeitos, enquanto a comida ainda estava em suas bocas,
\VS{31}a ira de Deus subiu contra eles; matou os mais robustos deles e abateu os jovens de Israel.
\VS{32}Com tudo isto ainda pecaram, e não creram nas maravilhas que ele fez.
\VS{33}Por isso gastaram seus dias em futilidades, e seus anos em terrores.
\VS{34}Quando ele matava
{\ADD{alguns dentre}} eles, então buscavam por ele, e se convertiam, e buscavam a Deus de madrugada.
\VS{35}E se lembravam de que Deus era sua rocha, e que o Deus Altíssimo
{\ADD{era}} o seu libertador.
\VS{36}Porém falavam bem dele da boca para fora, e mentiam com suas línguas.
\VS{37}Porque o coração deles não era comprometido para com ele, e não foram fiéis ao pacto dele.
\VS{38}Porém ele, sendo misericordioso, perdoava a maldade deles, e não os destruía; e muitas vezes desviou de mostrar sua ira, e não despertou todo o seu furor;
\VS{39}{\ADD{Porque}} se lembrou de que eles eram carne, e
{\ADD{como}} o vento, que vai, e não volta mais.
\VS{40}Quantas vezes o provocaram no deserto, e o maltrataram na terra desabitada!
\VS{41}Pois voltavam a tentar a Deus, e perturbavam ao Santo de Israel.
\VS{42}Não se lembraram de sua mão,
{\ADD{nem}} do dia em que os livrou do adversário.
\VS{43}Como quando ele fez seus sinais no Egito, e seus atos maravilhosos no campo de Zoã.
\VS{44}E transformou seus rios e suas correntes em sangue, para que não bebessem.
\VS{45}Enviou entre eles variedades de moscas, que os consumiu; e rãs, que os destruíram.
\VS{46}E deu suas colheitas ao pulgão, e o trabalho deles ao gafanhoto.
\VS{47}Com saraiva destruiu suas vinhas, e suas figueiras-bravas com granizo.
\VS{48}E entregou seu gado à saraiva; e seus animais a brasas ardentes.
\VS{49}Mandou entre eles o ardor de sua ira: fúria, irritação e angústia, enviando mensageiros do mal.
\VS{50}Ele preparou o caminho de sua ira; não poupou suas almas da morte, e entregou seus animais à peste.
\VS{51}E feriu
{\ADD{mortalmente}} a todo primogênito no Egito; as primícias nas forças nas tendas de Cam.
\VS{52}E levou a seu povo como a ovelhas; e os guiou pelo deserto como a um rebanho.
\VS{53}Ele os conduziu em segurança, e não temeram. O mar encobriu seus inimigos.
\VS{54}E os trouxe até os limites de sua
{\ADD{terra}} santa, até este monte, que sua mão direita adquiriu.
\VS{55}E expulsou as nações de diante deles, e fez com que eles repartissem as linhas de sua herança, e fez as tribos de Israel habitarem em suas tendas.
\VS{56}Porém eles tentaram e provocaram ao Deus Altíssimo; e não guardaram os testemunhos dele.
\VS{57}E voltaram a ser
{\ADD{tão}} infiéis como os seus pais; desviaram-se como um arco enganoso.
\VS{58}E provocaram a ira dele com seus altares pagãos,
\FTNT{*}{{\FR 78:58 }
Lit. “lugares altos”, isto é, altares pagãos geralmente situados em montanhas
} e com suas imagens de escultura moveram-no de ciúmes.
\VS{59}Deus ouviu
{\ADD{isto}} , e se indignou; e rejeitou gravemente a Israel.
\VS{60}Por isso ele abandonou o tabernáculo em Siló, a tenda que ele havia estabelecido como habitação entre as pessoas.
\VS{61}E entregou o
{\ADD{símbolo}} de seu poder em cativeiro, e sua glória na mão do adversário.
\VS{62}E entregou seu povo à espada, e enfureceu-se contra sua herança.
\VS{63}O fogo consumiu a seus rapazes, e suas virgens não tiveram músicas de casamento.
\VS{64}Seus sacerdotes caíram à espada, e suas viúvas não lamentaram.
\VS{65}Então o Senhor despertou como que do sono, como um homem valente que se exalta com o vinho.
\VS{66}E feriu a seus adversários, para que recuassem,
{\ADD{e}} lhes pôs como humilhação perpétua.
\VS{67}Porém ele rejeitou a tenda de José, e não escolheu a tribo de Efraim.
\VS{68}Mas escolheu a tribo de Judá, o monte de Sião, a quem ele amava.
\VS{69}E edificou seu santuário como alturas; como a terra, a qual ele fundou para sempre.
\VS{70}E ele escolheu a seu servo Davi; e o tomou dos apriscos de ovelhas.
\VS{71}Ele o tirou de cuidar das ovelhas geradoras de filhotes, para que ele apascentasse ao seu povo Jacó; e à sua herança Israel.
\VS{72}E ele os apascentou com um coração sincero, e os guiou com as habilidades de suas mãos.

\par }\PsalmChap{79}{\D Salmo de Asafe:\par }{\PP \VerseOne{1}Ó Deus, as nações invadiram a tua herança; contaminaram ao teu santo Templo; tornaram Jerusalém em amontoados de ruínas.
\VS{2}Deram os cadáveres dos teus servos por comida para as aves dos céus; a carne dos teus consagrados aos animais da terra.
\VS{3}Derramaram o sangue deles como água ao redor de Jerusalém, e não havia quem os enterrasse.
\VS{4}Somos humilhados pelos nossos vizinhos; zombados e escarnecidos pelos que estão ao nosso redor.
\VS{5}Até quando, SENHOR? Ficarás tu irado para sempre? Teus ciúmes arderão como o fogo?
\VS{6}Derrama o teu furor sobre as nações que não te conhecem, sobre os reinos que não clamam pelo teu nome;
\VS{7}porque devoraram Jacó, e arruinaram suas habitações.
\VS{8}Não nos castigue pelas perversidades do passado; apressa-te, que as tuas misericórdias venham até nós, porque estamos muito fracos.
\VS{9}Socorre-nos, ó Deus da nossa salvação, para glorificar o teu nome; livra-nos, e perdoa os nossos pecados por causa do teu nome.
\VS{10}Qual é a finalidade de que as nações digam: Onde está o Deus deles?Que a vingança do sangue derramado dos teus servos seja conhecida entre as nações, diante dos nossos olhos.
\VS{11}Chegue diante de ti o gemido dos prisioneiros; conforme o teu grande poder,
\FTNT{*}{{\FR 79:11 }
Lit. braço
} salva a vida dos sentenciados à morte.
\VS{12}E retribui a nossos vizinhos em seus corpos sete vezes tanto dos insultos que te insultaram, ó Senhor.
\VS{13}Assim nós, o teu povo, e as ovelhas de teu pasto, te louvaremos para sempre; de geração em geração cantaremos louvores a ti.

\par }\PsalmChap{80}{\D Para o regente, conforme “Susanedute”. Samo de Asafe:\par }{\PP \VerseOne{1}Ó Pastor de Israel, inclina teus ouvidos
{\ADD{a mim}} ,tu que pastoreias a José como a ovelhas, que habitas entre os querubins, mostra teu brilho,
\VS{2}Perante Efraim, Benjamim e Manassés, desperta o teu poder, e vem para nos salvar.
\VS{3}Restaura-nos, Deus, e faz brilhar o teu rosto; e
{\ADD{assim}} seremos salvos.
\VS{4}Ó SENHOR Deus dos exércitos, até quando ficarás irritado contra a oração de teu povo?
\VS{5}Tu os alimentas com pão de lágrimas, e lhes faz beber lágrimas com grande medida.
\VS{6}Puseste-nos como a briga de nossos vizinhos, e nossos inimigos zombam
{\ADD{de nós}} .
\VS{7}Restaura-nos, ó Deus dos exércitos, e faz brilhar o teu rosto; e
{\ADD{assim}} seremos salvos.
\VS{8}Tu transportaste
{\ADD{tua}} vinha do Egito, tiraste as nações, e a plantaste.
\VS{9}Preparaste
{\ADD{um lugar}} para ela, e a fizeste estender suas raízes, e ela encheu a terra.
\VS{10}Os montes foram cobertos pela sombra dela, e seus ramos
{\ADD{se tornaram}} como o dos mais fortes cedros.
\VS{11}Ela espalhou seus ramos até o mar, e seus brotos até o rio.
\VS{12}Por que
{\ADD{pois}} quebraste seus muros, de modo que os que passam arrancam seus frutos?
\VS{13}O porco do campo a destruiu; os animais selvagens a devoraram.
\VS{14}Ó Deus dos exércitos, volta, te pedimos; olha desde os céus, e vê, e visita esta vinha;
\VS{15}E a videira que tua mão direita plantou; o ramo que fortificaste para ti.
\VS{16}{\ADD{Ela está}} queimada pelo fogo,
{\ADD{e}} cortada; perecem pela repreensão de tua face.
\VS{17}Seja tua mão sobre o homem de tua mão direita, sobre o filho do homem a quem fortificaste para ti.
\VS{18}Assim não desviaremos de ti; guarda-nos em vida, e chamaremos o teu nome.
\VS{19}SENHOR Deus dos exércitos, restaura-nos; faz brilhar o teu rosto, e
{\ADD{assim}} seremos salvos.

\par }\PsalmChap{81}{\D Salmo de Asafe, para o regente, conforme “Gitite”:\par }{\PP \VerseOne{1}Cantai de alegria a Deus,
{\ADD{que é}} nossa força; mostrai alegria ao Deus de Jacó.
\VS{2}Levantai uma canção, e dai-nos o tamborim; a agradável harpa com a lira.
\VS{3}Tocai trombeta na lua nova; e na lua cheia, no dia de nossa celebração.
\VS{4}Porque
{\ADD{isto}} é um estatuto em Israel, e uma ordem do Deus de Jacó.
\VS{5}Ele o pôs como testemunho em José, quando tinha saído contra a terra do Egito,
{\ADD{onde}} ouvi uma língua que eu não entendia:
\VS{6}Tirei seus ombros de debaixo da carga; suas mãos foram livrados dos cestos.
\VS{7}Na angústia clamaste, e livrei-te dela; te respondi no esconderijo dos trovões; provei a ti nas águas de Meribá. (Selá)
\VS{8}Ouve
{\ADD{-me}} , povo meu, e eu te darei testemunho; ó Israel, se tu me ouvisses!
\VS{9}Não haverá entre ti deus estranho, e não te prostrarás a um deus estrangeiro.
\VS{10}Eu sou o SENHOR teu Deus, que te fiz subir da terra do Egito; abre tua boca por completo, e eu a encherei.
\VS{11}Mas meu povo não ouviu minha voz, e Israel não me quis.
\VS{12}Por isso eu os entreguei ao desejo de seus próprios corações, e andaram conforme seus próprios conselhos.
\VS{13}Ah, se meu povo me ouvisse, se Israel andasse em meus caminhos!
\VS{14}Em pouco tempo eu derrotaria seus inimigos, e viraria minha mão contra seus adversários.
\VS{15}Os que odeiam ao SENHOR, a ele se submeteriam, e o tempo
{\ADD{da punição}} deles seria eterno.
\VS{16}E ele sustentaria
{\ADD{Israel}} com a abundância de trigo; e eu te fartaria com o mel da rocha.

\par }\PsalmChap{82}{\D Salmo de Asafe:\par }{\PP \VerseOne{1}Deus está na congregação dos poderosos, e julga no meio dos deuses.
\VS{2}Até quando julgareis injustamente, e favoreceis a aparência dos perversos? (Selá)
\VS{3}Fazei justiça ao pobre e ao órfão; defendei o afligido e o pobre.
\VS{4}Livrai ao pobre e necessitado, resgatai
{\ADD{-o}} das mãos dos perversos.
\VS{5}Eles nada conhecem, nem entendem; continuamente andam em trevas; abalam-se todos os fundamentos da terra.
\VS{6}Eu disse: Sois deuses; e todos vós sois filhos do Altíssimo.
\VS{7}Porém morrereis como homens, e caireis como qualquer um dos líderes.
\VS{8}Levanta-te, ó Deus; julga a terra, pois tu és o dono de todas as nações.

\par }\PsalmChap{83}{\D Cântico e Salmo de Asafe:\par }{\PP \VerseOne{1}Deus, não fiques em silêncio; não estejas indiferente, nem fiques quieto, ó Deus.
\VS{2}Porque eis que teus inimigos fazem barulho, e aqueles que te odeiam levantam a cabeça.
\VS{3}Planejam astutos conselhos contra teu povo, e se reúnem para tramar contra teus preciosos.
\VS{4}Eles disseram: Vinde, e os destruamos, para que não sejam mais um povo, e nunca mais seja lembrado o nome de Israel.
\VS{5}Porque tomaram conselhos com uma só intenção; fizeram aliança contra ti:
\VS{6}As tendas de Edom, e dos ismaelitas, de Moabe, e dos agarenos;
\VS{7}De Gebal, e de Amom, e de Amaleque; dos filisteus, com os moradores de Tiro.
\VS{8}A Assíria também se aliou a eles; eles foram a força dos filhos de Ló. (Selá)
\VS{9}Faze a eles como a Midiã, como a Sísera, como a Jabim no ribeiro de Quisom,
\VS{10}{\ADD{Que}} pereceram em Endor; vieram a ser esterco da terra.
\VS{11}Faze a eles
{\ADD{e}} a seus nobres como a Orebe, e como Zeebe; e a todos os seus príncipes como a Zebá, e como a Zalmuna,
\VS{12}Que disseram: Tomemos posse para nós dos terrenos de Deus.
\VS{13}Deus meu, faze-os como a um redemoinho, como a palhas perante o vento;
\VS{14}Como o fogo, que queima uma floresta, e como a labareda que incendeia as montanhas.
\VS{15}Persegue-os assim com tua tempestade, e assombra-os com o teu forte vento.
\VS{16}Enche os rostos deles de vergonha, para que busquem o teu nome, SENHOR.
\VS{17}Sejam envergonhados e assombrados para sempre, e sejam humilhados, e pereçam.
\VS{18}Para que saibam que tu, (e teu nome é EU-SOU), és o Altíssimo sobre toda a terra.

\par }\PsalmChap{84}{\D Para o regente, com “Gitite”. Salmo dos filhos de Coré:\par }{\PP \VerseOne{1}Quão agradáveis são tuas moradas, SENHOR dos exércitos!
\VS{2}Minha alma está desejosa, ao ponto de desmaiar, pelos pátios do SENHOR; meu coração e minha carne clamam ao Deus vivente.
\VS{3}Até o pardal acha casa, e a andorinha ninho para si, onde ponha filhotes perto de teus altares, ó SENHOR dos exércitos, Rei meu e Deus meu.
\VS{4}Bem-aventurados os que habitam em tua casa; eles louvam a ti continuamente. (Selá)
\VS{5}Bem-aventurados aqueles cuja força está em ti, em cujos corações estão os caminhos
{\ADD{corretos}} .
\VS{6}Eles, ao passarem pelo Vale de Baca, fazem dele uma fonte; e a chuva o cobre de bênçãos.
\FTNT{*}{{\FR 84:6 }
cobre de bênçãos
Obscuro. Trad. alt. enche os tanques
}
\VS{7}Eles vão de força em força;
{\ADD{cada um deles}} comparece diante de Deus em Sião.
\VS{8}SENHOR Deus dos exércitos, escuta minha oração; inclina os teus ouvidos, ó Deus de Jacó. (Selá)
\VS{9}Olha o nosso escudo, ó Deus; e observa o rosto do teu ungido.
\VS{10}Porque melhor é um dia nos teus pátios, do que mil
{\ADD{fora}} . Prefiro estar à porta da casa do meu Deus, a morar nas tendas dos perversos.
\FTNT{†}{{\FR 84:10 }
Lit. tendas de perversidade
}
\VS{11}Porque o SENHOR Deus é sol e escudo; o SENHOR concederá graça e honra; ele não negará o bem aos que andam em integridade.
\VS{12}Ó SENHOR dos exércitos, bem-aventurado é o homem que confia em ti!

\par }\PsalmChap{85}{\D Salmo para o regente, dos filhos de Coré:\par }{\PP \VerseOne{1}Foste favorável, ó SENHOR, à tua terra; restauraste Jacó de seu infortúnio.
\VS{2}Perdoaste a perversidade de teu povo; encobriste todos os seus pecados. (Selá)
\VS{3}Removeste toda a tua indignação; do ardor de tua ira te desviaste.
\VS{4}Restaura-nos, ó Deus de nossa salvação; e cessa tua ira de sobre nós.
\VS{5}Acaso estarás irado contra nós para sempre? Estenderás a tua ira de geração em geração?
\VS{6}Não voltará a dar-nos vida, para que o teu povo se alegre em ti?
\VS{7}Mostra-nos tua bondade, SENHOR, e dá para nós tua salvação.
\VS{8}Escutarei o que o Deus, o SENHOR, falar, pois ele falará de paz ao seu povo, e aos seus santos, contanto que não voltem à loucura.
\VS{9}Certamente sua salvação está perto daqueles que o temem, para que a glória habite em nossa terra.
\VS{10}A bondade e a verdade se encontrarão; a justiça e a paz se beijarão.
\VS{11}A verdade brotará da terra, e a justiça olhará desde os céus.
\VS{12}E o SENHOR também dará o bem; e a nossa terra dará o seu fruto.
\VS{13}A justiça irá adiante dele, e ele nos porá no caminho de seus passos.

\par }\PsalmChap{86}{\D Oração de Davi:\par }{\PP \VerseOne{1}Inclina teus ouvidos, SENHOR, e ouve-me, porque estou aflito e necessitado.
\VS{2}Guarda minha alma, porque eu sou dedicado
{\ADD{a ti}} ; ó Deus, salva o teu servo, que confia em ti.
\VS{3}Tem misericórdia de mim, SENHOR, porque clamo a ti o dia todo.
\VS{4}Alegra a alma de teu servo; porque a ti, Senhor, levanto a minha alma.
\VS{5}Pois tu, Senhor, és bom, perdoador, e grande em bondade para todos os que clamam a ti.
\VS{6}Inclina, SENHOR, teus ouvidos à minha oração; e presta atenção à voz de minhas súplicas.
\VS{7}No dia de minha angústia clamarei a ti, pois tu me responderás.
\VS{8}Não há semelhante a ti entre os deuses, ó Senhor; e nem obras como as tuas.
\VS{9}Todas as nações que tu fizeste virão e se prostrarão diante de ti, Senhor; e elas glorificarão o teu nome.
\VS{10}Pois tu és grande, e fazes maravilhas; somente tu és Deus.
\VS{11}Ensina-me, SENHOR, o teu caminho,
{\ADD{e}} eu andarei em tua verdade; une meu coração com o temor ao teu nome.
\VS{12}Louvarei a ti, ó Senhor meu Deus, com todo o meu coração; e glorificarei o teu nome para sempre.
\VS{13}Pois grande é a tua misericórdia para comigo; e livraste minha alma das profundezas do Xeol.
\FTNT{*}{{\FR 86:13 }
Xeol é o lugar dos mortos
}
\VS{14}Ó Deus, pessoas arrogantes têm se levantado contra mim; e muitos violentos procuram
{\ADD{matar}} a minha alma, e te desprezam.
\VS{15}Porém tu, Senhor, és Deus misericordioso e piedoso; tardio para se irar, e abundante em bondade e verdade.
\VS{16}Volta-te para mim, e tem piedade de mim; dá tua força a teu servo, e salva o filho de tua serva.
\VS{17}Faze-me um sinal de bondade, para que os que me odeiam vejam, e se envergonhem; porque tu, SENHOR, tens me ajudado e consolado.

\par }\PsalmChap{87}{\D Salmo e cântico, dos filhos de Coré:\par }{\PP \VerseOne{1}Seu fundamento está nos santos montes.
\VS{2}O SENHOR ama os portões de Sião mais que todas as habitações de Jacó.
\VS{3}Gloriosas coisas são faladas de ti, ó cidade de Deus. (Selá)
\VS{4}Farei menção de Raabe e Babilônia aos que me conhecem;
\FTNT{*}{{\FR 87:4 }
Ou: entre os que me conhecem
} eis que da Filístia, Tiro e Cuxe
{\ADD{se dirá}} : Este é nascido ali.
\VS{5}E de Sião se dirá: Este e aquele outro nasceram ali. E o próprio Altíssimo a manterá firme.
\FTNT{†}{{\FR 87:5 }
Ou: segura
}
\VS{6}O SENHOR contará, quando escrever dos povos: Este nasceu ali. (Selá)
\VS{7}Assim como os cantores e instrumentistas; todas as minhas fontes estão em ti.

\par }\PsalmChap{88}{\D Cântico e Salmo dos filhos de Coré, para o regente, conforme “Maalate Leanote”. Instrução feita por Hemã, o Ezraíta:\par }{\PP \VerseOne{1}Ó SENHOR Deus de minha salvação, dia
{\ADD{e}} noite clamo diante de ti.
\VS{2}Que minha oração chegue à tua presença; inclina os teus ouvidos ao meu clamor.
\VS{3}Porque minha alma está cheia de aflições, e minha vida se aproxima do Xeol.
\FTNT{*}{{\FR 88:3 }
Xeol é o lugar dos mortos
}
\VS{4}Já estou contado entre os que descem à cova; tornei-me um homem sem forças.
\VS{5}Abandonado entre os mortos, como os feridos de morte que jazem na sepultura, aos quais tu já não te lembra mais, e já estão cortados
{\ADD{para fora do poder}} de tua mão.
\VS{6}Puseste-me na cova mais profunda, nas trevas
{\ADD{e}} nas profundezas.
\VS{7}O teu furor pesa sobre mim, e
{\ADD{me}} oprimiste com todas as tuas ondas. (Selá)
\VS{8}Afastaste de mim os meus conhecidos, fizeste-me abominável para com eles; estou preso, e não posso sair.
\VS{9}Meus olhos estão fracos por causa da opressão; clamo a ti, SENHOR, o dia todo; a ti estendo minhas mãos.
\VS{10}Farás tu milagres aos mortos? Ou mortos se levantarão, e louvarão a ti? (Selá)
\VS{11}Tua bondade será contada na sepultura? Tua fidelidade na perdição?
\VS{12}Serão conhecidas tuas maravilhas nas trevas? E tua justiça na terra do esquecimento?
\VS{13}Porém eu, SENHOR, clamo a ti; e minha oração vem ao teu encontro de madrugada.
\VS{14}Por que tu, SENHOR, rejeitas minha alma, e escondes tua face de mim?
\VS{15}Tenho sido afligido e estou perto da morte desde a minha juventude; tenho sofrido teus temores, e estou desesperado.
\VS{16}Os ardores de tua ira têm passado por mim; teus terrores me destroem.
\VS{17}Rodeiam-me como águas o dia todo; cercam-me juntos.
\VS{18}Afastaste de mim meu amigo e meu companheiro; meus conhecidos
{\ADD{estão em}} trevas.

\par }\PsalmChap{89}{\D Instrução de Etã Ezraíta:\par }{\PP \VerseOne{1}Cantarei das bondades do SENHOR para sempre; de geração em geração com minha boca anunciarei tua fidelidade.
\VS{2}Porque eu disse:
{\ADD{Tua}} bondade durará para sempre; confirmaste tua fidelidade até nos céus.
\VS{3}{\ADD{Tu disseste}} : Eu fiz um pacto com o meu escolhido, jurei a meu servo Davi.
{\ADD{Eu lhe disse}} :
\VS{4}Confirmarei tua semente para sempre, e farei teu trono continuar de geração em geração. (Selá)
\VS{5}Que os céus louvem as tuas maravilhas, SENHOR; pois tua fidelidade
{\ADD{está}} na congregação dos santos.
\VS{6}Porque quem no céu pode se comparar ao SENHOR? E quem é semelhante ao SENHOR entre os filhos dos poderosos?
\VS{7}Deus é terrível na assembleia dos santos, e mais temível do que todos os que estão ao seu redor.
\VS{8}Ó SENHOR Deus dos exércitos, quem é poderoso como tu, SENHOR? E tua fidelidade está ao redor de ti.
\VS{9}Tu dominas a arrogância do mar; quando suas ondas se levantam, tu as aquietas.
\VS{10}Quebraste a Raabe como que ferida de morte; com teu braço forte espalhaste os teus inimigos.
\VS{11}Teus são os céus, também tua é a terra; o mundo e sua plenitude, tu os fundaste.
\VS{12}O norte e o sul, tu os criaste; Tabor e Hermon têm muita alegria em teu nome.
\VS{13}Tu tens um braço poderoso; forte é tua mão,
{\ADD{e}} alta está tua mão direita.
\VS{14}Justiça e juízo são a base de teu trono; bondade e verdade vão adiante de teu rosto.
\VS{15}Bem-aventurado é o povo que entende o grito de alegria; ó SENHOR, eles andarão na luz de tua face.
\VS{16}Em teu nome se alegrarão o dia todo, e em tua justiça serão exaltados.
\VS{17}Porque tu és a glória de sua força, e por tua boa vontade nosso poder é exaltado.
\VS{18}Porque ao SENHOR pertence nosso escudo; e o Santo de Israel é nosso Rei.
\VS{19}Então em visão falaste ao teu santo, e disseste: Pus o socorro sobre um valente; exaltei a um escolhido dentre o povo.
\VS{20}Achei a Davi, meu servo; eu o ungi com meu óleo santo.
\VS{21}Com ele minha mão será firme; e também meu braço o fortalecerá.
\VS{22}O inimigo não tomará suas riquezas, nem o filho da perversidade o afligirá.
\VS{23}Porém eu espancarei seus adversários, e ferirei aos que o odeiam.
\VS{24}E minha fidelidade e minha bondade serão com ele; e em meu nome seu poder será exaltado.
\VS{25}Porei a mão dele no mar, e sua mão direita nos rios.
\VS{26}Ele me chamará: Tu és meu Pai, meu Deus, e a rocha da minha salvação.
\VS{27}Eu também o porei como primogênito, mais alto que todos os reis da terra.
\VS{28}Manterei minha bondade para com ele para sempre, e meu pacto com ele será firme.
\VS{29}Conservarei sua semente para sempre, e o trono dele como os dias dos céus.
\VS{30}Se seus filhos deixarem minha Lei, e não andarem em meus juízos,
\VS{31}Se profanarem os meus estatutos, e não guardarem os meus mandamentos,
\VS{32}Então punirei a transgressão deles com vara, e a perversidade deles com açoite,
\VS{33}Porém nunca tirarei minha bondade dele, nem falharei em minha fidelidade.
\VS{34}Não quebrarei o meu pacto, e o que saiu dos meus lábios não mudarei.
\VS{35}Uma vez jurei por minha Santidade,
{\ADD{e}} nunca mentirei a Davi.
\VS{36}A semente dele durará para sempre, e o trono dele
{\ADD{será}} como o sol perante mim.
\VS{37}Assim como a lua, ele será confirmado para sempre; e a testemunha no céu é fiel. (Selá)
\VS{38}Porém tu te rebelaste, e
{\ADD{o}} rejeitaste; ficaste irado contra o teu Ungido.
\VS{39}Anulaste o pacto do teu servo; desonraste a coroa dele
{\ADD{lançando-a}} contra a terra.
\VS{40}Derrubaste todos os seus muros; quebraste suas fortificações.
\VS{41}Todos os que passam pelo caminho o despojaram; ele foi humilhado por seus vizinhos.
\VS{42}Levantaste a mão direita de seus adversários; alegraste a todos os inimigos dele.
\VS{43}Também deixaste de afiar sua espada; e não o sustentaste na batalha.
\VS{44}Fizeste cessar sua formosura; e derrubaste seu trono à terra.
\VS{45}Encurtaste os dias de sua cidade; cobriste-o de vergonha. (Selá)
\VS{46}Até quando, SENHOR? Tu te esconderás para sempre? Arderá teu furor como o fogo?
\VS{47}Lembra-te de que curta é minha vida; por que criarias em vão todos os filhos dos homens?
\VS{48}Que homem vive, que não experimente a morte? Livrará ele a sua alma do poder do Xeol?
\FTNT{*}{{\FR 89:48 }
Xeol é o lugar dos mortos
} (Selá)
\VS{49}Senhor, onde estão as tuas bondades do passado, que juraste a Davi por tua fidelidade?
\VS{50}Lembra-te, Senhor, da humilhação de teus servos, que eu trago em meu peito,
{\ADD{causada}} por todos e grandes povos.
\VS{51}Com
{\ADD{humilhação}} os teus inimigos insultam, SENHOR, com a qual insultam os passos do teu ungido.
\VS{52}Bendito
{\ADD{seja}} o SENHOR para todo o sempre. Amém, e Amém.

\par }\PsalmChap{90}{\D Oração de Moisés, homem de Deus:\par }{\PP \VerseOne{1}Senhor, tu tens sido nossa habitação, de geração em geração.
\VS{2}Antes que os montes surgissem, e tu produzisses a terra e o mundo, desde à eternidade até a eternidade tu és Deus.
\VS{3}Tu fazes o homem voltar ao pó, e dizes: Retornai-vos, filhos dos homens!
\VS{4}Porque mil anos aos teus olhos são como o dia de ontem, que passou, e como a vigília da noite.
\VS{5}Tu os levas como correntes de águas; são como o sono; de madrugada são como a erva que brota:
\VS{6}De madrugada floresce, e brota; à tarde é cortada, e se seca.
\VS{7}Porque perecemos com tua ira, e nos assombramos com teu furor.
\VS{8}Tu pões nossas perversidades perante ti, nosso
{\ADD{pecado}} oculto
{\ADD{perante}} a luz do teu rosto.
\VS{9}Porque todos os nossos dias se vão por causa de tua irritação; acabamos nossos anos como um suspiro.
\VS{10}Os dias de nossa vida
{\ADD{chegam até}} os setenta anos; e os que são mais fortes, até os oitenta anos; e o melhor deles é canseira e opressão, porque logo é cortado, e saímos voando.
\VS{11}Quem conhece a força de tua ira? O teu furor é conforme o temor a ti.
\VS{12}Ensina
{\ADD{-nos}} a contar nossos dias de tal maneira que alcancemos um coração sábio.
\VS{13}Retorna, SENHOR! Até quando?
{\ADD{Tem}} compaixão para com teus servos.
\VS{14}Farta-nos de manhã com tua bondade; e nos alegraremos e seremos cheios de alegria por todos os nossos dias.
\VS{15}Alegra-nos conforme os dias
{\ADD{em que}} tu nos afligiste, os anos
{\ADD{em que}} vimos o mal.
\VS{16}Que tua obra apareça aos teus servos, e tua glória sobre seus filhos.
\VS{17}E que o agrado do SENHOR nosso Deus seja sobre nós; e confirma as obras de nossas mãos sobre nós; sim, a obra de nossas mãos, confirma!

\par }\PsalmChap{91}{\PP \VerseOne{1}Aquele que mora no esconderijo do Altíssimo, à sombra do Todo-Poderoso habitará.
\VS{2}Direi ao SENHOR:
{\ADD{Tu és}} meu refúgio e minha fortaleza; Deus meu, em quem confio.
\VS{3}Porque ele te livrará do laço do caçador e da peste maligna.
\VS{4}Com suas penas ele te cobrirá, e debaixo de suas asas estarás protegido; a verdade dele é escudo grande e protetor.
\VS{5}Não terás medo do terror da noite,
{\ADD{nem}} da flecha que voa de dia;
\VS{6}{\ADD{Nem}} da peste que anda às escuras,
{\ADD{nem}} da mortandade que assola ao meio-dia.
\VS{7}Cairão mil ao teu lado, e dez mil à tua direita,
{\ADD{mas}} a ti nada alcançará.
\VS{8}Somente verás com teus olhos, e observarás o pagamento dos perversos;
\VS{9}Porque tu fizeste como morada ao SENHOR: o meu refúgio, o Altíssimo.
\VS{10}Mal nenhum te sucederá, nem praga alguma chegará à tua tenda;
\VS{11}Porque ele ordenou aos anjos quanto a ti, para que guardem todos os teus caminhos.
\VS{12}Pelas mãos te levarão, para que não tropeces teu pé em alguma pedra.
\VS{13}Tu pisarás sobre o leão e a cobra; passarás esmagando ao filho do leão e à serpente.
\VS{14}Por ele ter me amado tanto, eu também o livrarei; em alto retiro eu o porei, porque ele conhece o meu nome.
\VS{15}Ele me chamará, e eu o responderei; estarei com ele na angústia;
{\ADD{dela}} eu o livrarei, e o honrarei.
\VS{16}Eu o satisfarei com uma longa vida
\FTNT{*}{{\FR 91:16 }
longa vida
Lit. longos dias
} , e lhe mostrarei a minha salvação.

\par }\PsalmChap{92}{\D Salmo e cântico para o dia do Sábado:\par }{\PP \VerseOne{1}Bom é louvar ao SENHOR, e cantar louvores ao teu nome, ó Altíssimo;
\VS{2}Para anunciar tua bondade pela manhã, e tua fidelidade durante as noites.
\VS{3}Com o instrumento de dez cordas, com a lira, e com música de harpa.
\VS{4}Porque tu, SENHOR, tens me alegrado com teus feitos; cantarei de alegria pelas obras de tuas mãos.
\VS{5}Ó SENHOR, como são grandes tuas obras! Muito profundos são teus pensamentos!
\VS{6}O homem bruto não os conhece, nem o tolo entende isto.
\VS{7}Quando os perversos crescem como a erva, e florescem todos os praticantes de maldade,
{\ADD{assim então}} serão destruídos para sempre.
\VS{8}Mas tu és Altíssimo para sempre, SENHOR.
\VS{9}Porque eis que teus inimigos, SENHOR, porque eis que teus inimigos pereceram; serão dispersos todos os praticantes de maldade.
\VS{10}Porém tu exaltaste o meu poder, como que um chifre de touro selvagem; eu fui ungido com óleo fresco.
\VS{11}E meus olhos verão
{\ADD{o fim}} dos meus inimigos; meus ouvidos ouvirão
{\ADD{o fim}} dos malfeitores que se levantam contra mim.
\VS{12}O justo florescerá como a palma; crescerá como o cedro do Líbano.
\VS{13}Os
{\ADD{justos}} estão plantados na casa do SENHOR, crescerão nos pátios do nosso Deus.
\VS{14}{\ADD{Até}} na velhice ainda darão fruto; serão fortes e verdes;
\VS{15}Para anunciarem que o SENHOR é correto; ele é minha rocha, e não há perversidade nele.

\par }\PsalmChap{93}{\PP \VerseOne{1}O SENHOR reina. Ele está vestido de majestade; o SENHOR está vestido de poder,
{\ADD{com o qual}} se envolveu. O mundo está firmado, não se abalará.
\VS{2}Teu trono está firme desde o passado; tu
{\ADD{és}} desde a eternidade.
\VS{3}SENHOR, os rios levantam; os rios levantam seus ruídos; os rios levantam suas ondas.
\VS{4}{\ADD{Porém}} o SENHOR nas alturas é mais forte que os ruídos de muitas águas,
{\ADD{mais que}} as fortes ondas do mar.
\VS{5}Muito fiéis são teus testemunhos; a santidade embeleza tua casa, SENHOR, para sempre.

\par }\PsalmChap{94}{\PP \VerseOne{1}Ó Deus das vinganças, SENHOR Deus das vinganças, mostra-te com teu brilho!
\VS{2}Exalta-te, ó Juiz da terra! Retribui com punição aos arrogantes.
\VS{3}Até quando os perversos, SENHOR, até quando os perversos se alegrarão?
\VS{4}Eles falam
{\ADD{demais}} , e dizem palavras soberbas; todos os que praticam a maldade se orgulham.
\VS{5}Eles despedaçam ao teu povo, SENHOR, e humilham a tua herança.
\VS{6}Eles matam a viúva e o estrangeiro, e tiram a vida dos órfãos.
\VS{7}E dizem: O SENHOR não vê
{\ADD{isso}} , e o Deus de Jacó não está prestando atenção.
\VS{8}Entendei, ó tolos dentre o povo; e vós
{\ADD{que sois}} loucos, quando sereis sábios?
\VS{9}Por acaso aquele que criou os ouvidos não ouviria? Aquele que formou os olhos não veria?
\VS{10}Aquele que disciplina as nações não castigaria? É ele o que ensina o conhecimento ao homem.
\VS{11}O SENHOR conhece os pensamentos do homem, que são inúteis.
\VS{12}Bem-aventurado é o homem a quem tu disciplinas, SENHOR, e em tua Lei o ensinas;
\VS{13}Para tu lhe dares descanso dos dias de aflição, até que seja cavada a cova para o perverso.
\VS{14}Pois o SENHOR não abandonará o seu povo, nem desamparará a sua herança.
\VS{15}Porque o juízo restaurará a justiça, e todos os corretos de coração o seguirão.
\VS{16}Quem se levantará em meu favor contra os malfeitores? Quem se porá em meu favor contra os praticantes de perversidade?
\VS{17}Se o SENHOR não tivesse sido meu socorro, minha alma logo teria vindo a morar no silêncio
{\ADD{da morte}} .
\VS{18}Quando eu dizia: Meu pé está escorregando;Tua bondade, ó SENHOR, me sustentava.
\VS{19}Quando minhas preocupações se multiplicavam dentro de mim, teus consolos confortaram a minha alma.
\VS{20}Por acaso teria comunhão contigo o trono da maldade, que faz leis opressivas?
\VS{21}Muitos se juntam contra a alma do justo, e condenam o sangue inocente.
\VS{22}Mas o SENHOR é meu alto retiro, e meu Deus a rocha de meu refúgio.
\VS{23}E ele fará voltar sobre eles suas próprias perversidades, e por suas maldades ele os destruirá; o SENHOR nosso Deus os destruirá.

\par }\PsalmChap{95}{\PP \VerseOne{1}Vinde, cantemos alegres ao SENHOR; gritemos
{\ADD{de alegria}} à rocha de nossa salvação.
\VS{2}Cheguemos adiante de sua presença com agradecimentos; cantemos salmos a ele.
\VS{3}Porque o Senhor é o grande Deus, e maior Rei do que todos os deuses.
\VS{4}Na mão dele estão as profundezas da terra; e a ele pertencem os altos montes.
\VS{5}Dele
{\ADD{também}} é o mar, pois ele o fez; e suas mãos formaram a
{\ADD{terra}} seca.
\VS{6}Vinde, adoremos, e prostremo-nos; ajoelhemo-nos perante o SENHOR, que nos fez.
\VS{7}Porque ele é o nosso Deus, e nós
{\ADD{somos}} o povo do seu pasto, e as ovelhas de sua mão. Se hoje ouvirdes a voz dele,
\VS{8}Não endureçais vosso coração, como em Meribá, como no dia da tentação no deserto,
\VS{9}Onde vossos pais me tentaram; eles me provaram, mesmo já tendo visto minha obra.
\VS{10}Por quarenta anos aguentei com desgosto d
{\ADD{esta}} geração, e disse: Este povo se desvia em seus corações; e eles não conhecem meus caminhos.
\VS{11}Por isso jurei em minha ira que eles não entrarão no meu
{\ADD{lugar}} de descanso.

\par }\PsalmChap{96}{\PP \VerseOne{1}Cantai ao SENHOR uma nova canção; cantai ao SENHOR toda a terra.
\VS{2}Cantai ao SENHOR, bendizei ao seu nome; anunciai todos os dias sua salvação.
\VS{3}Contai sua glória por entre as nações,
{\ADD{e}} suas maravilhas por entre todos os povos.
\VS{4}Porque o SENHOR é grande e muito digno de louvor; ele é mais temível que todos os deuses.
\VS{5}Porque todos os deuses dos povos são ídolos, porém o SENHOR fez os céus;
\VS{6}Majestade e glória há diante dele; força e beleza
{\ADD{há}} em seu santuário.
\VS{7}Reconhecei ao SENHOR, ó famílias dos povos; reconhecei que ao SENHOR pertence a glória e a força.
\VS{8}Reconhecei ao SENHOR a glória de seu nome; trazei ofertas, e entrai nos pátios dele.
\VS{9}Adorai ao SENHOR na glória da santidade; temei perante sua presença toda a terra.
\VS{10}Dizei entre as nações: O SENHOR reina; o mundo está firme, e não se abalará; ele julgará aos povos de forma correta.
\VS{11}Alegrem-se os céus, e enchei de alegria a terra; faça barulho o mar e sua plenitude.
\VS{12}Saltem contentes o campo e tudo que nele há, e que todas as árvores dos bosque cantem de alegria,
\VS{13}Diante do SENHOR; porque ele vem; porque ele vem para julgar a terra. Ele julgará ao mundo com justiça, e aos povos com sua verdade.

\par }\PsalmChap{97}{\PP \VerseOne{1}O SENHOR reina; que a terra se encha de alegria; alegrem-se as muitas ilhas.
\VS{2}Nuvens e escuridão há ao redor dele; justiça e juízo são a base de seu trono.
\VS{3}Fogo vai adiante dele, que inflama seus adversários ao redor.
\VS{4}Seus relâmpagos iluminam o mundo; a terra os vê, e treme.
\VS{5}Os montes se derretem como cera na presença do SENHOR, na presença do Senhor de toda a terra.
\VS{6}Os céus anunciam sua justiça, e todos os povos veem sua glória.
\VS{7}Sejam envergonhados todos os que servem a imagens, e os que se orgulham de ídolos; prostrai-vos diante dele todos os deuses.
\VS{8}Sião ouviu, e se alegrou; e as filhas de Judá tiveram muita alegria, por causa de teus juízos, SENHOR;
\VS{9}Pois tu, SENHOR, és o Altíssimo sobre toda a terra; tu és muito mais elevado que todos os deuses.
\VS{10}Vós que amais ao SENHOR: odiai o mal; ele guarda a alma de seus santos,
{\ADD{e}} os resgata da mão dos perversos.
\VS{11}A luz é semeada para o justo, e a alegria para os corretos de coração.
\VS{12}Vós justos, alegrai-vos no SENHOR; e agradecei em memória de sua santidade.

\par }\PsalmChap{98}{\D Salmo:\par }{\PP \VerseOne{1}Cantai ao SENHOR uma canção nova, porque ele fez maravilhas; sua mão direita e seu santo braço lhe fez ter a salvação.
\VS{2}O SENHOR fez ser conhecida sua salvação; perante os olhos das nações ele mostrou sua justiça.
\VS{3}Ele se lembrou de sua bondade e de sua fidelidade para com a casa de Israel; todos os confins da terra viram a salvação de nosso Deus.
\VS{4}Gritai de alegria ao SENHOR, toda a terra; clamai, cantai alegres, e tocai salmos.
\VS{5}Tocai ao SENHOR com harpa; com harpa, e com a voz da música;
\VS{6}Com trombetas, e som de cornetas, clamai alegremente diante do Rei SENHOR.
\VS{7}Faça barulho o mar com sua plenitude; o mundo com os que nele habitam.
\VS{8}Que os rios batam palmas, que as montanhas juntamente se alegrem,
\VS{9}Diante do SENHOR, porque ele vem para julgar a terra; ele julgará ao mundo com justiça, e aos povos de forma correta.

\par }\PsalmChap{99}{\PP \VerseOne{1}O SENHOR reina, tremam as nações;
{\ADD{ele é}} o que se senta
{\ADD{entre}} os querubins, mova-se a terra.
\VS{2}O SENHOR é grande em Sião; ele é mais elevado que todos os povos.
\VS{3}Louvem o teu grande e temível nome,
{\ADD{porque}} ele é santo;
\VS{4}Assim como também a fortaleza do Rei, que ama o juízo; tu firmaste as coisas corretas; tu fizeste juízo e justiça em Jacó.
\VS{5}Exaltai ao SENHOR nosso Deus, e prostrai-vos perante o suporte dos seus pés,
{\ADD{porque}} ele é santo.
\VS{6}Moisés e Arão estavam entre seus sacerdotes, e Samuel entre os que chamavam o seu nome; eles clamavam ao SENHOR, e ele os respondia.
\VS{7}Na coluna da nuvem ele lhes falava; eles guardavam seus testemunhos e os estatutos que ele tinha lhes dado.
\VS{8}Ó SENHOR nosso Deus, tu os respondia; tu lhes foste Deus perdoador, ainda que vingasse as coisas que eles praticavam.
\VS{9}Exaltai ao SENHOR nosso Deus, e prostrai-vos perante seu santo monte; pois santo é o SENHOR nosso Deus.

\par }\PsalmChap{100}{\D Salmo de louvor:\par }{\PP \VerseOne{1}Gritai de alegria ao SENHOR toda a terra!
\VS{2}Servi ao SENHOR com alegria; vinde com alegre canto perante sua presença.
\VS{3}Sabei que o SENHOR é Deus; foi ele, e não nós, que nos fez seu povo, e ovelhas de seu pasto.
\VS{4}Entrai pelas portas dele com agradecimento, por seus pátios com canto de louvor; agradecei a ele,
{\ADD{e}} bendizei o seu nome.
\VS{5}Porque o SENHOR é bom, sua bondade
{\ADD{dura}} para sempre; e a fidelidade dele
{\ADD{continua}} de geração após geração.

\par }\PsalmChap{101}{\D Salmo de Davi:\par }{\PP \VerseOne{1}Cantarei sobre a bondade e o juízo; a ti, SENHOR, tocarei melodia.
\VS{2}No caminho correto eu meditarei;
{\ADD{mas}} quando virás a mim? Em sinceridade de meu coração andarei dentro de minha casa.
\VS{3}Não porei perante meus olhos obra maligna; odeio as ações dos que desviam,
{\ADD{tais coisas}} não me tomarão.
\VS{4}O coração perverso se afastará de mim; não conhecerei ao mau.
\VS{5}Destruirei ao que fala mal de seu próximo as escondidas, e não tolerarei ao que tem olhos cobiçosos e coração arrogante.
\VS{6}Meus olhos
{\ADD{estarão}} sobre os fiéis da terra, para que se sentem comigo; aquele que anda no caminho correto, esse me servirá.
\VS{7}Aquele que usa de engano não habitará em minha casa; aquele que fala mentiras não conseguirá ficar firme perante meus olhos.
\VS{8}Pelas madrugadas destruirei a todos os perversos da terra, para tirar da cidade do SENHOR todos os que praticam maldade.

\par }\PsalmChap{102}{\D Oração do aflito, quando ele se viu desfalecido, e derramou sua súplica diante do SENHOR:\par }{\PP \VerseOne{1}Ó SENHOR, ouve minha oração; e que meu clamor chegue a ti.
\VS{2}Não escondas de mim o teu rosto no dia da minha angústia; inclina a mim teu ouvidos; no dia em que eu clamar, apressa-te para me responder.
\VS{3}Porque os meus dias têm se desfeito como fumaça; e meus ossos se têm se queimado como
{\ADD{n}} um forno.
\VS{4}Meu coração, tal como a erva, está tão ferido e seco, que me esqueci de comer meu pão.
\VS{5}Por causa da voz do meu gemido, meus ossos têm se grudado à minha carne.
\VS{6}Estou semelhante a uma ave no deserto, estou como uma coruja num lugar desabitado.
\VS{7}Fico alerta e estou como um pardal solitário sobre o telhado.
\VS{8}Os meus inimigos me insultam o dia todo; os que me odeiam juram
{\ADD{maldições}} contra mim.
\VS{9}Porque estou comendo cinza como
{\ADD{se fosse}} pão, e misturo minha bebida com lágrimas,
\VS{10}Por causa de tua irritação e tua ira; porque tu me levantaste e me derrubaste.
\VS{11}Meus dias
{\ADD{têm sido}} como a sombra, que declina; e eu estou secando como a erva.
\VS{12}Porém tu, SENHOR, permaneces para sempre; e tua lembrança
{\ADD{continua}} geração após geração.
\VS{13}Tu te levantarás, e terás piedade de Sião; porque chegou o tempo determinado para se apiedar dela.
\VS{14}Pois os teus servos se agradam de suas pedras, e sentem compaixão do pó de suas
{\ADD{ruínas}} .
\VS{15}Então as nações temerão o nome do SENHOR; e todos os reis da terra
{\ADD{temerão}} a tua glória;
\VS{16}Quando o SENHOR edificar a Sião,
{\ADD{e}} aparecer em sua glória;
\VS{17}E der atenção à oração do desamparado, e não desprezar sua oração.
\VS{18}Isto será escrito para a geração futura; e o povo que for criado louvará ao SENHOR;
\VS{19}Porque ele olhará desde o alto de seu santuário; o SENHOR olhará desde os céus para a terra,
\VS{20}Para ouvir o gemido dos prisioneiros; para soltar aos sentenciados à morte.
\VS{21}Para eles anunciarem o nome do SENHOR em Sião, e seu louvor em Jerusalém.
\VS{22}Quando os povos se reunirem, e os reinos, para servirem ao SENHOR.
\VS{23}Ele abateu minha força no caminho; abreviou os meus dias.
\VS{24}Eu dizia: Meu Deus, não me leves no meio dos meus dias; teus anos são
{\ADD{eternos}} ,geração após geração.
\VS{25}Desde muito antes fundaste a terra; e os céus são obra de tuas mãos.
\VS{26}Eles se destruirão, porém tu permanecerás; e todos eles como vestimentas se envelhecerão; como roupas tu os mudarás, e serão mudados.
\VS{27}Porém tu és o mesmo; e teus anos nunca se acabarão.
\VS{28}Os filhos de teus servos habitarão
{\ADD{seguros}} ,e a semente deles será firmada perante ti.

\par }\PsalmChap{103}{\D Salmo de Davi:\par }{\PP \VerseOne{1}Louva ao SENHOR, ó minha alma; e que todo o meu interior
{\ADD{louve}} ao seu santo nome.
\VS{2}Louva ao SENHOR, ó minha alma; e não te esqueças de nenhum dos benefícios dele;
\VS{3}Que perdoa todas as tuas perversidades, e te sara de todas as tuas enfermidades.
\VS{4}Que resgata tua vida da perdição; que te coroa com bondade e misericórdia.
\VS{5}Que farta tua boca de coisas boas, e tua juventude é renovada como a águia.
\VS{6}O SENHOR faz justiça e juízos a todos os oprimidos.
\VS{7}Ele fez Moisés conhecer seus caminhos, e os filhos de Israel
{\ADD{conhecerem}} as obras dele.
\VS{8}Misericordioso e piedoso é o SENHOR, que demora para se irar, e é grande em bondade.
\VS{9}Ele não reclamará perpetuamente, nem manterá
{\ADD{sua ira}} para sempre.
\VS{10}Ele não nos trata conforme nossos pecados, nem nos retribui conforme nossas perversidades.
\VS{11}Porque, assim como os céus estão bem mais elevados que a terra, assim também prevalece a bondade dele sobre aqueles que o temem.
\VS{12}Assim como o oriente está longe do ocidente, assim também ele tira para longe de nós nossas transgressões.
\VS{13}Assim como um pai se compadece dos filhos, assim também o SENHOR se compadece daqueles que o temem.
\VS{14}Porque ele sabe como fomos formados; ele se lembra de que somos pó.
\VS{15}Os dias do homem são como a erva, como a flor do campo, assim ele floresce.
\VS{16}Mas quando o vento passa por ele, logo perece; e seu lugar deixa de ser conhecido.
\VS{17}Porém a bondade do SENHOR
{\ADD{continua}} de eternidade em eternidade sobre os que o temem; e a justiça dele
{\ADD{está}} sobre os filhos de
{\ADD{seus}} filhos.
\VS{18}Sobre os que guardam o seu pacto dele, e sobre os que se lembram de dos mandamentos dele, para os praticarem.
\VS{19}O SENHOR firmou o seu trono nos céus, e seu reino domina sobre tudo.
\VS{20}Bendizei ao SENHOR, ó anjos dele; vós, fortes valentes, que guardais sua palavra, ao ouvirem a voz de sua palavra.
\VS{21}Bendizei ao SENHOR todos os seus exércitos; vós que servis a ele, que fazeis o que lhe agrada.
\VS{22}Bendizei ao SENHOR todas as suas obras, em todos os lugares de seu domínio; louva, minha alma, ao SENHOR!

\par }\PsalmChap{104}{\PP \VerseOne{1}Louva, minha alma, ao SENHOR; ó SENHOR meu Deus, tu és grandioso; de majestade e de glória estás vestido.
\VS{2}Tu estás coberto de luz, como que uma roupa; estendes os céus como cortinas.
\VS{3}Ele, que fixou seus cômodos sobre as águas; que faz das nuvens sua carruagem; que se move sobre as asas do vento.
\VS{4}Que faz de seus anjos ventos, e de seus servos fogo flamejante.
\VS{5}Ele fundou a terra sobre suas bases; ela jamais se abalará.
\VS{6}Com o abismo, como um vestido, tu a cobriste; sobre os montes estavam as águas.
\VS{7}Elas fugiram de tua repreensão; pela voz de teu trovão elas se recolheram apressadamente.
\VS{8}Os montes subiram
{\ADD{e}} os vales desceram ao lugar que tu lhes tinha fundado.
\VS{9}Tu
{\ADD{lhes}} puseste um limite, que não ultrapassarão; não voltarão mais a cobrir a terra.
\VS{10}Ele envia fontes aos vales, para que corram por entre os montes.
\VS{11}Elas dão de beber a todos os animais do campo; os asnos selvagens matam a sede
{\ADD{com elas}} .
\VS{12}Junto a elas habitam as aves dos céus, que dão
{\ADD{sua}} voz dentre os ramos.
\VS{13}Ele rega os montes desde seus cômodos; a terra se farta do fruto de tuas obras.
\VS{14}Ele faz brotar a erva para os animais, e as plantas para o trabalho do homem, fazendo da terra produzir o pão,
\VS{15}E o vinho, que alegra o coração do homem,
{\ADD{e}} faz o rosto brilhar o rosto com o azeite; com o pão, que fortalece o coração do homem.
\VS{16}As árvores do SENHOR são fartamente
{\ADD{nutridas}} ,os cedros do Líbano, que ele plantou.
\VS{17}Onde as aves fazem ninhos, e os pinheiros são as casas para as cegonhas.
\VS{18}Os altos montes são para as cabras selvagens; as rochas, refúgio para os coelhos.
\VS{19}Ele fez a lua para
{\ADD{marcar}} os tempos, e o sol sobre seu poente.
\VS{20}Ele dá ordens à escuridão, e faz haver noite, quando saem todos os animais do mato.
\VS{21}Os filhos dos leões, rugindo pela presa, e para buscar de Deus sua comida.
\VS{22}Quando o sol volta a brilhar,
{\ADD{logo}} se recolhem, e vão se deitar em suas tocas.
\VS{23}Então o homem sai para seu trabalho e sua obra até o entardecer.
\VS{24}Como são muitas as suas obras, SENHOR! Tu fizeste todas com sabedoria; a terra está cheia de teus bens.
\VS{25}Este grande e vasto mar, nele há inúmeros seres, animais pequenos e grandes.
\VS{26}Por ali andam os navios e o Leviatã que formastes, para que te alegrasses nele.
\VS{27}Todos eles aguardam por ti, que
{\ADD{lhes}} dês seu alimento a seu tempo
{\ADD{devido}} .
\VS{28}O que tu dás, eles recolhem; tu abres tua mão,
{\ADD{e}} eles se fartam de coisas boas.
\VS{29}{\ADD{Quando}} tu escondes teu rosto, eles ficam perturbados;
{\ADD{quando}} tu tiras o fôlego deles,
{\ADD{logo}} eles morrem, e voltam ao seu pó.
\VS{30}Tu envias o teu fôlego, e logo são criados; e
{\ADD{assim}} tu renovas a face da terra.
\VS{31}A glória do SENHOR será para sempre; alegre-se o SENHOR em suas obras.
\VS{32}{\ADD{Quando}} ele olha para a terra,
{\ADD{logo}} ela treme;
{\ADD{quando}} ele toca nos montes, eles soltam fumaça.
\VS{33}Cantarei ao SENHOR em
{\ADD{toda}} a minha vida; tocarei música ao meu Deus enquanto eu existir.
\VS{34}Meus pensamentos lhe serão agradáveis; eu me alegrarei no SENHOR.
\VS{35}Os pecadores serão consumidos da terra, e os maus não existirão mais. Bendizei, ó minha alma, ao SENHOR! Aleluia!

\par }\PsalmChap{105}{\PP \VerseOne{1}Agradecei ao SENHOR, chamai o seu nome; anunciai suas obras entre os povos.
\VS{2}Cantai a ele, tocai músicas para ele; falai de todas as suas maravilhas.
\VS{3}Tende orgulho de seu santo nome; alegre-se o coração dos que buscam ao SENHOR.
\VS{4}Buscai ao SENHOR e à sua força; buscai a presença dele continuamente.
\VS{5}Lembrai-vos de suas maravilhas, que ele fez; de seus milagres, e dos juízos de sua boca.
\VS{6}Vós,
{\ADD{que sois da}} semente de seu servo Abraão; vós, filhos de Jacó, seus escolhidos.
\VS{7}Ele é o SENHOR, nosso Deus; seus juízos
{\ADD{estão}} em toda a terra.
\VS{8}Ele se lembra para sempre de seu pacto, da palavra que ele mandou até mil gerações;
\VS{9}O qual ele firmou com Abraão, e de seu juramento a Isaque.
\VS{10}O qual também confirmou a Jacó como estatuto, a Israel como pacto eterno.
\VS{11}Dizendo: A ti darei a terra de Canaã, a porção de vossa herança.
\VS{12}Sendo eles poucos em número;
{\ADD{eram}} poucos, e estrangeiros nela.
\VS{13}E andaram de nação em nação, de um reino a outro povo.
\VS{14}Ele não permitiu a ninguém que os oprimisse; e por causa deles repreendeu a reis,
\VS{15}{\ADD{Dizendo}} : Não toqueis nos meus ungidos, e não façais mal a meus profetas.
\VS{16}E chamou a fome sobre a terra; ele interrompeu toda fonte de alimento;
\VS{17}Enviou um homem adiante deles: José,
{\ADD{que}} foi vendido como escravo.
\VS{18}Amarraram seus pés em correntes; ele foi preso com ferros;
\VS{19}Até o tempo que sua mensagem chegou, a palavra do SENHOR provou o valor que ele tinha.
\VS{20}O rei mandou que ele fosse solto; o governante de povos o libertou.
\VS{21}Ele o pôs como senhor de sua casa, e por chefe de todos os seus bens,
\VS{22}Para dar ordens a suas autoridades, e instruir a seus anciãos.
\VS{23}Então Israel entrou no Egito; Jacó peregrinou na terra de Cam.
\VS{24}E fez seu povo crescer muito, e o fez mais poderoso que seus adversários.
\VS{25}E mudou o coração
{\ADD{dos outros}} ,para que odiassem ao seu povo, para que tratassem mal a seus servos.
\VS{26}{\ADD{Então}} enviou seu servo Moisés, e a Arão, a quem tinha escolhido;
\VS{27}{\ADD{Que}} fizeram entre eles os sinais anunciados, e coisas sobrenaturais na terra de Cam.
\VS{28}Ele mandou trevas, e fez escurecer; e não foram rebeldes a sua palavra.
\VS{29}Ele transformou suas águas em sangue, e matou a seus peixes.
\VS{30}A terra deles produziu rãs em abundância,
{\ADD{até}} nos quartos de seus reis.
\VS{31}Ele falou, e vieram vários bichos
{\ADD{e}} piolhos em todos os seus limites.
\VS{32}Tornou suas chuvas em saraiva;
{\ADD{pôs}} fogo ardente em sua terra.
\VS{33}E feriu suas vinhas e seus figueirais; e quebrou as árvores de seus territórios.
\VS{34}Ele falou, e vieram gafanhotos, e incontáveis pulgões;
\VS{35}E comeram toda a erva de sua terra; e devoraram o fruto de seus campos.
\VS{36}Também feriu a todos os primogênitos em sua terra; os primeiros de todas as suas forças.
\VS{37}E os tirou
{\ADD{dali}} com prata e ouro; e dentre suas tribos não houve quem tropeçasse.
\VS{38}{\ADD{Até}} o Egito se alegrou com a saída deles, porque seu temor tinha caído sobre eles.
\VS{39}Ele estendeu uma nuvem como cobertor, e um fogo para iluminar a noite.
\VS{40}Eles pediram, e fez vir codornizes; e os fartou com pão do céu.
\VS{41}Ele abriu uma rocha, e dela saíram águas;
{\ADD{e}} correram
{\ADD{como}} um rio pelos lugares secos;
\VS{42}Porque se lembrou de sua santa palavra, e de seu servo Abraão.
\VS{43}Então ele tirou
{\ADD{dali}} a seu povo com alegria; e seus eleitos com celebração.
\VS{44}E lhes deu as terras das nações; e do trabalho das nações tomaram posse;
\VS{45}Para que guardassem seus estatutos, e obedecessem a leis dele. Aleluia!

\par }\PsalmChap{106}{\PP \VerseOne{1}Aleluia! Agradecei ao SENHOR, porque ele é bom, porque sua bondade
{\ADD{dura}} para sempre.
\VS{2}Quem falará das proezas do SENHOR?
{\ADD{Quem}} dirá louvores a ele?
\VS{3}Bem-aventurados
{\ADD{são}} os que guardam o juízo;
{\ADD{e}} aquele que pratica justiça em todo tempo.
\VS{4}Lembra-te de mim, SENHOR, conforme
{\ADD{tua}} boa vontade
{\ADD{para com}} teu povo; concede-me tua salvação.
\VS{5}Para eu ver o bem de teus escolhidos; para eu me alegrar com a alegria de teu povo; para eu ter orgulho de tua herança.
\VS{6}Pecamos com nossos pais, fizemos o mal, agimos perversamente.
\VS{7}Nossos pais no Egito não deram atenção a tuas maravilhas, nem se lembraram da abundância de tuas bondades; mas ao invés disso se rebelaram junto ao mar, perto do mar Vermelho.
\VS{8}Apesar disso ele os livrou por causa de seu nome, para que seu poder fosse conhecido.
\VS{9}E repreendeu ao mar Vermelho, e
{\ADD{este}} se secou; e os fez caminharem pelas profundezas
{\ADD{do mar}} ,como que pelo deserto.
\VS{10}E os livrou das mãos daquele que os odiava, e os resgatou das mãos do inimigo.
\VS{11}E as águas cobriram seus adversários; não sobrou nem um sequer deles.
\VS{12}Então creram nas palavras dele, e cantaram louvores a ele.
\VS{13}{\ADD{Porém}} logo se esqueceram das obras dele, e não esperaram pelo seu conselho.
\VS{14}Mas foram levados pelo mau desejo no deserto, e tentaram a Deus no lugar desabitado.
\VS{15}Então ele lhes concedeu o que pediam, porém enviou magreza a suas almas.
\VS{16}E tiveram inveja de Moisés no acampamento;
{\ADD{e}} de Arão, o santo do SENHOR.
\VS{17}A terra se abriu, e engoliu a Datã; e encobriu ao grupo de Abirão.
\VS{18}E o fogo consumiu o seu grupo; a chama queimou os perversos.
\VS{19}Fizeram um bezerro em Horebe; e se inclinaram perante uma imagem de fundição.
\VS{20}E mudaram sua glória na figura de um boi, que come erva.
\VS{21}Esqueceram-se de Deus, o salvador deles, que tinha feito coisas grandiosas no Egito,
\VS{22}Maravilhas na terra de Cam, coisas temíveis no mar Vermelho.
\VS{23}Por isso ele disse que teria os destruído, se Moisés, seu escolhido, não tivesse se posto na fenda diante dele, para desviar sua ira, para não os destruir.
\VS{24}Eles também desprezaram a terra desejável,
{\ADD{e}} não creram na palavra dele.
\VS{25}E ao invés disso murmuraram em suas tendas,
{\ADD{e}} não deram ouvidos à voz do SENHOR.
\VS{26}Por isso ele levantou sua mão contra eles,
{\ADD{jurando}} que os derrubaria no deserto;
\VS{27}E que derrubaria sua semente entre as nações; e os dispersaria pelas terras.
\VS{28}Eles também passaram a adorar Baal-Peor, e a comer sacrifícios dos mortos.
\VS{29}E o provocaram à ira com as obras deles; e
{\ADD{por isso}} surgiu a praga entre eles.
\VS{30}Então se levantou Fineias, e interveio, e cessou aquela praga.
\VS{31}E isto lhe foi reconhecido como justiça, de geração em geração, para todo o sempre.
\VS{32}Também o irritaram muito junto às águas de Meribá; e houve mal a Moisés por causa deles;
\VS{33}Porque provocaram o seu espírito, de modo que ele falou imprudentemente com seus lábios.
\VS{34}Eles não destruíram os povos que o SENHOR tinha lhes mandado;
\VS{35}Mas ao invés disso, se misturaram com as nações, e aprenderam as obras delas;
\VS{36}E serviram a seus ídolos; e vieram a lhes ser por laço de armadilha.
\VS{37}Além disso, sacrificaram seus filhos e suas filhas a demônios,
\VS{38}E derramaram sangue inocente, o sangue de seus filhos e de suas filhas, os quais eles sacrificaram aos ídolos de Canaã; e a terra foi profanada com
{\ADD{este}} sangue.
\VS{39}E contaminaram-se com suas obras; e se prostituíram com suas ações.
\VS{40}Por isso a ira do SENHOR se acendeu contra seu povo; e ele odiou sua propriedade.
\VS{41}E os entregou nas mãos das nações estrangeiras, e aqueles que os odiavam passaram a dominá-los.
\VS{42}E seus inimigos os oprimiram, e foram humilhados sob as mãos deles.
\VS{43}Muitas vezes ele os livrou; mas eles
{\ADD{voltavam a}} irritá-lo com seus pensamentos, e foram abatidos pela sua perversidade.
\VS{44}Apesar disso, ele observou a angústia deles, e ouviu quando eles clamaram.
\VS{45}E ele se lembrou de seu pacto em
{\ADD{favor}} deles, e sentiu pena conforme suas muitas bondades.
\VS{46}E fez com que todos os que os mantinham em cativeiro tivessem misericórdia deles.
\VS{47}Salva-nos, SENHOR nosso Deus, e ajunta-nos dentre as nações, para darmos graças ao teu santo nome, e termos orgulho em louvar a ti.
\VS{48}Bendito
{\ADD{seja}} o SENHOR, Deus de Israel, desde sempre e para sempre! E todo o povo diga Amém! Aleluia!

\par }\PsalmChap{107}{\PP \VerseOne{1}Agradecei ao SENHOR, porque ele é bom; porque sua bondade
{\ADD{dura}} para sempre.
\VS{2}Digam
{\ADD{isso}} os resgatados pelo SENHOR, os quais ele resgatou das mão do adversário.
\VS{3}E os que ele ajuntou de todas as terras, do oriente e do ocidente, do norte e do sul.
\VS{4}Os que andaram sem rumo no deserto, por caminhos solitários; os que não acharam cidade para morarem.
\VS{5}Famintos e sedentos, suas almas neles desfaleciam.
\VS{6}Mas eles clamaram ao SENHOR em suas angústias, e ele os livrou de suas aflições.
\VS{7}E os levou ao caminho correto, para irem a uma cidade de moradia.
\VS{8}Agradeçam ao SENHOR por sua bondade, e suas maravilhas perante os filhos dos homens.
\VS{9}Porque ele fartou a alma sedenta, e encheu de bem a alma faminta;
\VS{10}Os que estavam sentados em trevas e sombra de morte, presos com aflição e ferro,
\VS{11}Porque se rebelaram contra os mandamentos de Deus, e rejeitaram o conselho do Altíssimo.
\VS{12}Por isso ele abateu seus corações com trabalhos cansativos; eles tropeçaram, e não houve quem os socorresse.
\VS{13}Porém eles clamaram ao SENHOR em suas angústias, e ele os livrou de suas aflições.
\VS{14}Ele os tirou das trevas e da sombra da morte, e quebrou suas correntes de prisão.
\VS{15}Agradeçam ao SENHOR pela sua bondade, e suas maravilhas perante os filhos dos homens.
\VS{16}Porque ele quebrou as portas de bronze, e despedaçou os ferrolhos de ferro.
\VS{17}Os tolos foram afligidos por causa de seu caminho de transgressões e por suas perversidades.
\VS{18}A alma deles perdeu o interesse por todo tipo de comida, e chegaram até às portas da morte.
\VS{19}Porém eles clamaram ao SENHOR em suas angústias, e ele os livrou de suas aflições.
\VS{20}Ele enviou sua palavra, e os sarou; e ele os livrou de suas covas.
\VS{21}Agradeçam ao SENHOR por sua bondade, e suas maravilhas perante os filhos dos homens.
\VS{22}E sacrifiquem sacrifícios de gratidão; e anunciai as obras dele com alegria.
\VS{23}Os que descem ao mar em navios, trabalhando em muitas águas,
\VS{24}Esses veem as obras do SENHOR, e suas maravilhas nas profundezas.
\VS{25}{\ADD{Porque}} quando ele fala, ele faz levantar tormentas de vento, que levanta suas ondas.
\VS{26}Elas sobem aos céus,
{\ADD{e}} descem aos abismos; a alma deles se derrete de angústia.
\VS{27}Eles cambaleiam e vacilam como bêbados, e toda a sabedoria deles se acaba.
\VS{28}Então eles clamaram ao SENHOR em suas angústias, e ele os tirou de suas aflições.
\VS{29}Ele fez cessar as tormentas, e as ondas se calaram.
\VS{30}Então se alegraram, porque houve calmaria; e ele os levou ao porto que queriam
{\ADD{chegar}} .
\VS{31}Agradeçam ao SENHOR por sua bondade, e suas maravilhas perante os filhos dos homens;
\VS{32}E exaltem a ele na assembleia do povo, e o glorifiquem na reunião dos anciãos.
\VS{33}Ele torna os rios em deserto, e as saídas de águas em terra seca.
\VS{34}A terra frutífera em salgada, pela maldade dos que nela habitam.
\VS{35}Ele torna o deserto em lagoa, e a terra seca em nascentes de águas.
\VS{36}E faz aos famintos habitarem ali; e eles edificam uma cidade para morarem;
\VS{37}E semeiam campos, e plantam vinhas, que produzem fruto valioso.
\VS{38}E ele os abençoa, e se multiplicam muito, e o gado dele não diminui.
\VS{39}Mas
{\ADD{quando}} eles se diminuem e se abatem, por causa da opressão, mal e aflição;
\VS{40}Ele derrama desprezo sobre os governantes, e os faz andar sem rumo pelos desertos, sem
{\ADD{terem}} caminho.
\VS{41}Mas ao necessitado, ele levanta da opressão a um alto retiro, e faz famílias como a rebanhos.
\VS{42}Os corretos, ao verem, ficam alegres, e todo perverso se calará.
\VS{43}Quem é sábio, que preste atenção a estas coisas, e reflita nas bondades do SENHOR.

\par }\PsalmChap{108}{\D Cântico e Salmo de Davi:\par }{\PP \VerseOne{1}Preparado está meu coração, ó Deus; cantarei e tocarei música
{\ADD{com}} minha glória.
\VS{2}Desperta-te, lira e harpa; eu despertarei ao amanhecer.
\VS{3}Louvarei a ti entre os povos, SENHOR, e tocarei música a ti entre as nações;
\VS{4}Porque tua bondade é maior que os céus, e tua fidelidade mais alta que as nuvens.
\VS{5}Exalta-te sobre os céus, ó Deus; e tua glória sobre toda a terra;
\VS{6}Para que teus amados sejam libertados; salva
{\ADD{-nos}} com tua mão direita, e responde-me.
\VS{7}Deus falou em seu santuário: Eu me alegrarei; repartirei a Siquém, e medirei ao vale de Sucote.
\VS{8}Meu é Gileade, meu é Manassés; e Efraim é a fortaleza de minha cabeça; Judá é meu legislador.
\VS{9}Moabe é minha bacia de lavar; sobre Edom lançarei meu sapato; sobre a Filístia eu triunfarei.
\VS{10}Quem me levará a uma cidade fortificada? Quem me guiará até Edom?
\VS{11}Por acaso não serás tu, ó Deus? Tu que tinha nos rejeitado, e não saías
{\ADD{mais}} com nossos exércitos?
\VS{12}Dá-nos ajuda
{\ADD{para livrarmos}} da angústia, porque o socorro humano é inútil.
\VS{13}Em Deus faremos proezas; e ele pisoteará nossos adversários.

\par }\PsalmChap{109}{\D Salmo de Davi, para o regente:\par }{\PP \VerseOne{1}Ó Deus a quem eu louvo, não fiques calado.
\VS{2}Porque a boca do perverso, e a boca enganadora já se abriram contra mim; falaram de mim com língua falsa.
\VS{3}E me cercaram com palavras de ódio; e lutaram contra mim sem motivo.
\VS{4}Fizeram-se contra mim por causa de meu amor; porém eu
{\ADD{me mantenho}} em oração.
\VS{5}Retribuíram o bem com o mal, e o meu amor com ódio.
\VS{6}Põe algum perverso contra ele, e que haja um acusador à sua direita.
\VS{7}Quando for julgado, que saia condenado; e que a oração dele seja
{\ADD{considerada}} como pecado.
\VS{8}Sejam os dias dele poucos, e que outro tome sua atividade.
\VS{9}Sejam seus filhos órfãos, e sua mulher seja viúva.
\VS{10}E que seus filhos andem sem rumo, e mendiguem; e busquem
{\ADD{para si longe}} de suas ruínas.
\VS{11}Que o credor tome tudo o que ele tem, e estranhos saqueiem seu trabalho.
\VS{12}Haja ninguém que tenha piedade dele, e haja ninguém que se compadeça de seus órfãos.
\VS{13}Sejam seus descendentes cortados de vez;
{\ADD{e}} que o nome deles seja apagado da geração seguinte.
\VS{14}Que a perversidade de seus pais seja lembrada pelo SENHOR, e que o pecado de sua mãe não seja apagado.
\VS{15}{\ADD{Porém que tais coisas}} estejam sempre perante o SENHOR, e corte-se a lembrança deles da terra.
\VS{16}Porque ele não se lembrou de fazer o bem; ao invés disso, perseguiu ao homem humilde e necessitado, e ao de coração quebrado, para
{\ADD{o}} matar.
\VS{17}Já que ele amou a maldição, então que ela lhe sobrevenha; e já que ele não quis a bênção, que esta se afaste dele.
\VS{18}E ele seja revestido de maldição, como se lhe fosse sua roupa, como água dentro do seu corpo, e como óleo em seus ossos.
\VS{19}Que ela seja como uma roupa com que ele se cubra, e como cinto com que ele sempre põe ao seu redor.
\VS{20}Isto seja o pagamento do SENHOR para os meus adversários, e para os que falam mal contra minha alma.
\VS{21}Porém tu, Senhor DEUS, me trata
{\ADD{bem}} por causa do teu nome; por ser boa a tua misericórdia, livra-me;
\VS{22}Porque estou aflito e necessitado; e meu coração está ferido dentro de mim.
\VS{23}Eu vou como a sombra, que declina; estou sendo sacudido como um gafanhoto.
\VS{24}Meus joelhos estão fracos de
{\ADD{tanto}} jejuar; minha carne está magra, sem gordura alguma.
\VS{25}E eu por eles sou humilhado; quando me veem, sacodem suas cabeças.
\VS{26}Socorre-me, SENHOR Deus meu; salva-me conforme a tua bondade;
\VS{27}Para que saibam que esta é a tua mão; e que assim tu a fizeste.
\VS{28}Maldigam eles, mas bendize tu; levantem-se eles, mas sejam envergonhados; e o teu servo se alegre.
\VS{29}Que meus adversários se vistam de vergonha, e cubram-se com sua própria humilhação, como
{\ADD{se fosse}} uma capa.
\VS{30}Agradecerei grandemente ao SENHOR com minha boca, e no meio de muitos eu o louvarei;
\VS{31}Porque ele se põe à direita do necessitado, para
{\ADD{o}} livrar daqueles que atacam a sua alma.

\par }\PsalmChap{110}{\D Salmo de Davi:\par }{\PP \VerseOne{1}O SENHOR disse a meu Senhor: Senta-te à minha direita, até que eu ponha teus inimigos por escabelo de teus pés.
\VS{2}O SENHOR enviará o cetro de tua força desde Sião,
{\ADD{dizendo}} : Domina tu no meio de teus inimigos.
\VS{3}Teu povo será voluntário no dia do teu poder; com santas honras, desde o ventre do amanhecer, tu
{\ADD{terás}} o orvalho de tua juventude.
\VS{4}O SENHOR jurou, e não se arrependerá: Tu és Sacerdote eterno, segundo a ordem de Melquisedeque.
\VS{5}O Senhor está à tua direita; ele ferirá aos reis no dia de sua ira.
\VS{6}Julgará entre as nações; ele
{\ADD{as}} encherá de corpos mortos;
{\ADD{e}} ferirá a cabeça de uma grande terra.
\VS{7}Ele beberá do ribeiro no caminho, então levantará a cabeça.

\par }\PsalmChap{111}{\PP \VerseOne{1}Aleluia! Louvarei ao SENHOR com todo o coração, no conselho e na congregação dos corretos.
\VS{2}Grandes são as obras do SENHOR; procuradas por todos os que nelas se agradam.
\VS{3}Glória e majestade são o seu agir, e sua justiça permanece para sempre.
\VS{4}Ele fez memoráveis as suas maravilhas; piedoso é misericordioso é o SENHOR.
\VS{5}Ele deu alimento aos que o temem; ele se lembrará para sempre de seu pacto.
\VS{6}Ele anunciou o poder se suas obras a seu povo, dando-lhes a herança de nações
{\ADD{estrangeiras}} .
\VS{7}As obras de suas mãos são verdade e juízo, e todos os seus mandamentos são fiéis.
\VS{8}Eles ficarão firmes para sempre, e são feitos em verdade e justiça.
\VS{9}Ele enviou resgate a seu povo, ordenou seu pacto para sempre; santo e temível é o seu nome.
\VS{10}O temor ao SENHOR é o princípio da sabedoria; inteligentes são todos o que isto praticam. O louvor a ele dura para sempre.

\par }\PsalmChap{112}{\PP \VerseOne{1}Aleluia! Bem-aventurado é o homem que teme ao SENHOR, e que tem muito prazer em seus mandamentos.
\VS{2}Sua descendência
\FTNT{*}{{\FR 112:2 }
descendência
lit. semente
} será poderosa na terra; a geração dos corretos será bendita.
\VS{3}Em sua casa
{\ADD{haverá}} bens e riquezas, e sua justiça permanece para sempre.
\VS{4}A luz brilha nas trevas para os corretos,
{\ADD{para quem é}} piedoso, misericordioso e justo.
\VS{5}O homem bom é misericordioso, e empresta; ele administra suas coisas com prudência.
\VS{6}Certamente ele nunca se abalará; o justo será lembrado para sempre.
\VS{7}Ele não temerá o mau rumor; o seu coração está firme, confiante no SENHOR.
\VS{8}Seu firme coração não temerá, até que ele veja
{\ADD{o fim}} de seus inimigos.
\VS{9}Ele distribui, e dá aos necessitados; sua justiça permanece para sempre; seu poder será exaltado em glória.
\VS{10}O perverso verá, e ficará incomodado; rangerá seus dentes, e se consumirá. O desejo dos perversos perecerá.

\par }\PsalmChap{113}{\PP \VerseOne{1}Aleluia! Louvai, vós servos do SENHOR, louvai o nome do SENHOR.
\VS{2}Seja o nome do SENHOR bendito, desde agora para todo o sempre.
\VS{3}Desde o nascer do sol até o poente, seja louvado o nome do SENHOR.
\VS{4}O SENHOR está elevado acima de todas as nações;
{\ADD{e}} sua glória acima dos céus.
\VS{5}Quem é como o SENHOR nosso Deus? Ele que habita nas alturas,
\VS{6}Que se abaixa para ver
{\ADD{o que há}} nos céus e na terra;
\VS{7}Que do levanta o pobre do pó da terra, e levanta o necessitado da sujeira;
\VS{8}Para fazê-lo sentar com os príncipes, com os príncipes de seu povo;
\VS{9}Que faz a estéril habitar em família, como alegre mãe de filhos. Aleluia!

\par }\PsalmChap{114}{\PP \VerseOne{1}Quando Israel saiu do Egito,
{\ADD{quando}} a casa de Jacó
{\ADD{saiu}} de um povo estrangeiro,
\VS{2}Judá se tornou seu santuário,
{\ADD{e}} Israel os seus domínios.
\VS{3}O mar viu, e fugiu; e o Jordão recuou.
\VS{4}Os montes saltaram como carneiros, os morros como cordeiros.
\VS{5}O que houve, ó mar, que fugiste? Ó Jordão, que recuaste?
\VS{6}Ó montes, que saltastes como carneiros? Ó morros, como cordeiros?
\VS{7}Trema tu, ó terra, pela presença do Senhor, pela presença do Deus de Jacó,
\VS{8}Que tornou a rocha em lago de águas; ao pedregulho em fonte de águas.

\par }\PsalmChap{115}{\PP \VerseOne{1}Não a nós, SENHOR; não a nós, mas a teu nome dá glória; por tua bondade, por tua fidelidade.
\VS{2}Porque as nações dirão: Onde está o Deus deles?
\VS{3}Porém nosso Deus está nos céus, ele faz tudo o que lhe agrada.
\VS{4}Os ídolos deles são prata e ouro, obras de mãos humanas.
\VS{5}Têm boca, mas não falam; têm olhos, mas não veem;
\VS{6}Têm ouvidos, mas não ouvem; tem nariz, mas não cheiram;
\VS{7}Têm mãos, mas não apalpam; têm pés, mas não andam; nem falam com suas gargantas.
\VS{8}Tornem-se como eles os que os fazem,
{\ADD{e}} todos os que neles confiam.
\VS{9}Ó Israel, confia no SENHOR; ele é sua ajuda e seu escudo.
\VS{10}Ó casa de Arão, confiai no SENHOR; ele é sua ajuda e seu escudo.
\VS{11}Vós que temeis ao SENHOR, confiai no SENHOR; ele é sua ajuda e seu escudo.
\VS{12}O SENHOR tem se lembrado de nós; ele há de abençoar; ele abençoará a casa de Israel; ele abençoará a casa de Arão.
\VS{13}Ele abençoará aos que temem ao SENHOR; tanto os pequenos como os grandes.
\VS{14}O SENHOR vos aumentará, vós e vossos filhos.
\VS{15}Benditos sois vós
{\ADD{que pertenceis}} ao SENHOR, que fez os céus e a terra.
\VS{16}{\ADD{Quanto}} aos céus, os céus são do SENHOR; mas a terra ele deu aos filhos dos homens.
\VS{17}Os mortos não louvam ao SENHOR, nem os que descem ao silêncio.
\VS{18}Porém nós bendiremos ao SENHOR, desde agora e para sempre. Aleluia!

\par }\PsalmChap{116}{\PP \VerseOne{1}Amo o SENHOR, porque ele escuta minha voz
{\ADD{e}} minhas súplicas.
\VS{2}Porque ele tem inclinado a mim seus ouvidos; por isso eu clamarei a ele em
{\ADD{todos}} os meus dias.
\VS{3}Cordas da morte me cercaram, e angústias do Xeol
\FTNT{*}{{\FR 116:3 }
Xeol é o lugar dos mortos
} me afrontaram; encontrei opressão e aflição.
\VS{4}Mas clamei ao nome do SENHOR,
{\ADD{dizendo}} : Ah SENHOR, livra minha alma!
\VS{5}O SENHOR é piedoso e justo; e nosso Deus é misericordioso.
\VS{6}O SENHOR protege os simples; eu estava com graves problemas, mas ele me livrou.
\VS{7}Minha alma, volta ao teu descanso, pois o SENHOR tem te tratado bem.
\VS{8}Porque tu,
{\ADD{SENHOR}} ,livraste minha alma da morte, meus olhos das lágrimas, e meu pé do tropeço.
\VS{9}Andarei diante do SENHOR na terra dos viventes.
\VS{10}Eu cri, por isso falei; estive muito aflito.
\VS{11}Eu dizia em minha pressa: Todo homem é mentiroso.
\VS{12}O que pagarei ao SENHOR por todos os benefícios dele para mim?
\VS{13}Tomarei o copo da salvação,
{\ADD{e}} chamarei o nome do SENHOR.
\VS{14}Certamente pagarei meus votos ao SENHOR, na presença de todo o seu povo.
\VS{15}Preciosa é aos olhos do SENHOR a morte de seus santos.
\VS{16}Ah SENHOR, verdadeiramente eu sou teu servo; sou teu servo, filho de tua serva; tu me soltaste das correntes que me prendiam.
\VS{17}Sacrificarei a ti sacrifício de agradecimento, e chamarei o nome do SENHOR.
\VS{18}Certamente pagarei meus votos ao SENHOR, na presença de todo o seu povo;
\VS{19}Nos pátios da casa do SENHOR, em meio de ti, ó Jerusalém. Aleluia!

\par }\PsalmChap{117}{\PP \VerseOne{1}Louvai ao SENHOR, todas as nações; celebrai a ele, todos os povos.
\VS{2}Porque sua bondade prevaleceu sobre nós, e a fidelidade do SENHOR
{\ADD{dura}} para sempre. Aleluia!

\par }\PsalmChap{118}{\PP \VerseOne{1}Agradecei ao SENHOR, porque ele é bom; pois sua bondade
{\ADD{dura}} para sempre.
\VS{2}Diga agora Israel, que sua bondade
{\ADD{dura}} para sempre.
\VS{3}Diga agora casa de Arão, que sua bondade
{\ADD{dura}} para sempre.
\VS{4}Digam agora os que temem ao SENHOR, que sua bondade
{\ADD{dura}} para sempre.
\VS{5}Na angústia clamei ao SENHOR;
{\ADD{e}} o SENHOR me respondeu, e
{\ADD{me pôs}} num lugar amplo.
\VS{6}O SENHOR está comigo, não temerei; o que poderá me fazer o homem?
\VS{7}O SENHOR está comigo entre os que ajudam; por isso verei
{\ADD{o fim}} daqueles que me odeiam.
\VS{8}Melhor é buscar refúgio no SENHOR do que confiar no homem.
\VS{9}Melhor é buscar refúgio no SENHOR do que confiar em príncipes.
\VS{10}Todas as nações me cercaram;
{\ADD{mas foi}} no nome do SENHOR que eu as despedacei.
\VS{11}Cercaram-me, cercaram-me mesmo;
{\ADD{mas foi}} no nome do SENHOR que eu as despedacei.
\VS{12}Cercaram-me como abelhas, mas se apagaram como fogo de espinhos;
{\ADD{porque}} foi no nome do SENHOR que eu as despedacei.
\VS{13}Com força me empurraste para que eu caísse; mas o SENHOR me ajudou.
\VS{14}O SENHOR é minha força e
{\ADD{minha}} canção, porque ele tem sido minha salvação.
\VS{15}Nas tendas dos justos há voz de alegria e salvação; a mão direita do SENHOR faz proezas.
\VS{16}A mão direita do SENHOR se levanta; a mão direita do SENHOR faz proezas.
\VS{17}Eu não morrerei, mas viverei; e contarei as obras do SENHOR.
\VS{18}É verdade que o SENHOR me castigou, porém ele não me entregou à morte.
\VS{19}Abri para mim as portas da justiça; entrarei por elas
{\ADD{e}} louvarei ao SENHOR.
\VS{20}Esta é a porta do SENHOR, pela qual os justos entrarão.
\VS{21}Eu te louvarei porque tu me respondeste e me salvaste.
\VS{22}A pedra que os construtores rejeitaram se tornou cabeça de esquina.
\VS{23}Pelo SENHOR isto foi feito,
{\ADD{e}} é maravilhoso aos nossos olhos.
\VS{24}Este é o dia em que o SENHOR agiu; alegremos e enchamos de alegria nele.
\VS{25}Ah, SENHOR, salva-nos! Ah, SENHOR, faze
{\ADD{-nos}} prosperar!
\VS{26}Bendito aquele que vem no nome do SENHOR; nós vos bendizemos desde a casa do SENHOR.
\VS{27}O SENHOR é o
{\ADD{verdadeiro}} Deus, que nos deu luz; atai os
{\ADD{sacrifícios}} da festa, para
{\ADD{levá-los}} aos chifres do altar.
\VS{28}Tu és meu Deus, por isso eu te louvarei. Eu te exaltarei, meu Deus.
\VS{29}Agradecei ao SENHOR, porque ele é bom; pois sua bondade
{\ADD{dura}} para sempre.

\par }\PsalmChap{119}{\PP \VerseOne{1}{\ADD{Álefe}} :Bem-aventurados são os puros em
{\ADD{seus}} caminhos, os que andam na lei do SENHOR.
\VS{2}Bem-aventurados são os que guardam os testemunhos dele,
{\ADD{e}} o buscam com todo o coração;
\VS{3}E não praticam perversidade,
{\ADD{mas}} andam nos caminhos dele.
\VS{4}Tu mandaste que teus mandamentos fossem cuidadosamente obedecidos.
\VS{5}Ah! Como gostaria que meus caminhos fossem dirigidos a guardar teus estatutos!
\VS{6}Então não me envergonharia, quando eu observasse todos os teus mandamentos.
\VS{7}Louvarei a ti com um coração correto, enquanto aprendo os juízos de tua justiça.
\VS{8}Eu guardarei teus estatutos; não me abandones por completo.
\VS{9}{\ADD{Bete}} : Com que um rapaz purificará o seu caminho? Sendo obediente conforme a tua palavra.
\VS{10}Eu te busco como todo o meu coração; não me deixes desviar de teus mandamentos.
\VS{11}Guardei a tua palavra em meu coração, para eu não pecar contra ti.
\VS{12}Bendito
{\ADD{és}} tu, SENHOR; ensina-me os teus estatutos.
\VS{13}Com meus lábios contei todos os juízos de tua boca.
\VS{14}Eu me alegro mais com o caminho de teus estatutos, do que com todas as riquezas.
\VS{15}Meditarei em teus mandamentos, e darei atenção aos teus caminhos.
\VS{16}Terei prazer em teus estatutos; não me esquecerei de tua palavra.
\VS{17}{\ADD{Guímel}} :Trata bem o teu servo,
{\ADD{para}} que eu viva, e obedeça tua palavra.
\VS{18}Abre meus olhos, para que eu veja as maravilhas de tua lei.
\VS{19}Eu sou peregrino na terra, não escondas de mim os teus mandamentos.
\VS{20}Minha alma está despedaçada de tanto desejar os teus juízos em todo tempo.
\VS{21}Tu repreendes aos malditos arrogantes, que se desviam de teus mandamentos.
\VS{22}Tira-me de minha humilhação e desprezo, pois eu guardei teus testemunhos.
\VS{23}Até mesmo os príncipes se sentaram, e falaram contra mim; porém o teu servo estava meditando em teus estatutos.
\VS{24}Pois teus testemunhos são meus prazeres
{\ADD{e}} meus conselheiros.
\VS{25}{\ADD{Dálete}} :Minha alma está grudada ao pó; vivifica-me conforme tua palavra.
\VS{26}Eu
{\ADD{te}} contei os meus caminhos, e tu me respondeste; ensina-me conforme teus estatutos.
\VS{27}Faze-me entender o caminho de teus preceitos, para eu falar de tuas maravilhas.
\VS{28}Minha alma se derrama de tristeza; levanta-me conforme tua palavra.
\VS{29}Desvia de mim o caminho de falsidade; e sê piedoso dando-me tua lei.
\VS{30}Eu escolhi o caminho da fidelidade; e pus
{\ADD{diante de mim}} os teus juízos.
\VS{31}Estou apegado a teus testemunhos; ó SENHOR, não me envergonhes.
\VS{32}Correrei pelo caminho de teus mandamentos, porque tu alargaste o meu coração.
\VS{33}{\ADD{Hê}} :Ensina-me, SENHOR, o caminho de teus estatutos, e eu o guardarei até o fim.
\VS{34}Dá-me entendimento, e eu guardarei a tua lei, e a obedecerei de todo
{\ADD{o meu}} coração.
\VS{35}Faze-me andar na trilha de teus mandamentos, porque nela tenho prazer.
\VS{36}Inclina meu coração a teus testemunhos, e não à ganância.
\VS{37}Desvia meus olhos para que não olhem para coisas inúteis; vivifica-me pelo teu caminho.
\VS{38}Confirma tua promessa a teu servo, que tem temor a ti.
\VS{39}Desvia de mim a humilhação que eu tenho medo, pois teus juízos são bons.
\VS{40}Eis que amo os teus mandamentos; vivifica-me por tua justiça.
\VS{41}{\ADD{Vau}} :E venham sobre mim tuas bondades, SENHOR;
{\ADD{e também}} a tua salvação, segundo tua promessa.
\VS{42}Para que eu tenha resposta ao que me insulta; pois eu confio em tua palavra.
\VS{43}E nunca tires de minha boca a palavra da verdade, pois eu espero em teus juízos.
\VS{44}Assim obedecerei a tua lei continuamente, para todo o sempre.
\VS{45}E andarei
{\ADD{livremente}} por longas distâncias, pois busquei teus preceitos.
\VS{46}Também falarei de teus testemunhos perante reis, e não me envergonharei.
\VS{47}E terei prazer em teus mandamentos, que eu amo.
\VS{48}E levantarei as minhas mãos a teus mandamentos, que eu amo; e meditarei em teus estatutos.
\VS{49}{\ADD{Záin}} :Lembra-te da palavra
{\ADD{dada}} a teu servo, à qual mantenho esperança.
\VS{50}Isto é meu consolo na minha aflição, porque tua promessa me vivifica.
\VS{51}Os arrogantes têm zombado de mim demasiadamente;
{\ADD{porém}} não me desviei de tua lei.
\VS{52}Eu me lembrei de teus juízos muito antigos, SENHOR; e
{\ADD{assim}} me consolei.
\VS{53}Eu me enchi de ira por causa dos perversos, que abandonam tua lei.
\VS{54}Teus estatutos foram meus cânticos no lugar de minhas peregrinações.
\VS{55}De noite tenho me lembrado de teu nome, SENHOR; e tenho guardado tua lei.
\VS{56}Isto eu tenho feito, porque guardo teus mandamentos.
\VS{57}{\ADD{Hete}} :O SENHOR é minha porção; eu disse que guardaria tuas palavras.
\VS{58}Busquei a tua face com todo o
{\ADD{meu}} coração; tem piedade de mim segundo tua palavra.
\VS{59}Eu dei atenção a meus caminhos, e dirigi meus pés a teus testemunhos.
\VS{60}Eu me apressei, e não demorei a guardar os teus mandamentos.
\VS{61}Bandos de perversos me roubaram;
{\ADD{porém}} não me esqueci de tua lei.
\VS{62}No meio da noite eu me levanto para te louvar, por causa dos juízos de tua justiça.
\VS{63}Sou companheiro de todos os que te temem, e dos que guardam os teus mandamentos.
\VS{64}A terra está cheia de tua bondade, SENHOR; ensina-me os teus estatutos.
\VS{65}{\ADD{Tete}} :Tu fizeste bem a teu servo, SENHOR, conforme tua palavra.
\VS{66}Ensina-me bom senso e conhecimento, pois tenho crido em teus mandamentos.
\VS{67}Antes de ter sido afligido, eu andava errado; mas agora guardo tua palavra.
\VS{68}Tu és bom, e fazes o bem; ensina-me os teus estatutos.
\VS{69}Os arrogantes forjaram mentiras contra mim;
{\ADD{mas}} eu com todo o
{\ADD{meu}} coração guardo os teus mandamentos.
\VS{70}O coração deles se incha como gordura;
{\ADD{mas}} eu tenho prazer em tua lei.
\VS{71}Foi bom pra mim ter sido afligido, para assim eu aprender os teus estatutos.
\VS{72}Melhor para mim é a lei de tua boca, do que milhares de
{\ADD{peças}} de ouro ou prata.
\VS{73}{\ADD{Iode}} :Tuas mãos me fizeram e me formaram; faze-me ter entendimento, para que eu aprenda teus mandamentos.
\VS{74}Os que te temem olham para mim e se alegram, porque eu mantive esperança em tua palavra.
\VS{75}Eu sei, SENHOR, que teus juízos são justos; e que tu me afligiste
{\ADD{por}} tua fidelidade.
\VS{76}Seja agora tua bondade para me consolar, segundo a promessa
{\ADD{que fizeste}} a teu servo.
\VS{77}Venham tuas misericórdias sobre mim, para que eu viva; pois tua lei é o meu prazer.
\VS{78}Sejam envergonhados os arrogantes, porque eles me prejudicaram com mentiras;
{\ADD{porém}} eu medito em teus mandamentos.
\VS{79}Virem-se a mim os que te temem e conhecem os teus testemunhos.
\VS{80}Seja meu coração correto em teus estatutos, para eu não ser envergonhado.
\VS{81}{\ADD{Cafe}} :Minha alma desfalece por tua salvação; em tua palavra mantenho esperança.
\VS{82}Meus olhos desfaleceram por tua promessa, enquanto eu dizia: Quando tu me consolarás?
\VS{83}Porque fiquei como um odre na fumaça,
{\ADD{porém}} não me esqueci teus testemunhos.
\VS{84}Quantos serão os dias de teu servo? Quando farás julgamento aos meus perseguidores?
\VS{85}Os arrogantes me cavaram covas, aqueles que não são conforme a tua lei.
\VS{86}Todos os teus mandamentos são verdade; com mentiras me perseguem; ajuda-me.
\VS{87}Estou quase que destruído por completo sobre a terra; porém eu não deixei teus mandamentos.
\VS{88}Vivifica-me conforme tua bondade, então guardarei o testemunho de tua boca.
\VS{89}{\ADD{Lâmede}} :Para sempre, SENHOR, tua palavra permanece nos céus.
\VS{90}Tua fidelidade
{\ADD{dura}} de geração em geração; tu firmaste a terra, e
{\ADD{assim}} ela permanece.
\VS{91}Elas continuam por tuas ordens até hoje, porque todos são teus servos.
\VS{92}Se a tua lei não fosse meu prazer, eu já teria perecido em minha aflição.
\VS{93}Nunca esquecerei de teus mandamentos, porque tu me vivificaste por eles.
\VS{94}Eu sou teu, salva-me, porque busquei teus preceitos.
\VS{95}Os perversos me esperaram, para me destruírem;
{\ADD{porém}} eu dou atenção a teus testemunhos.
\VS{96}A toda perfeição eu vi fim;
{\ADD{mas}} teu mandamento é extremamente grande.
\VS{97}{\ADD{Mem}} :Ah, como eu amo a tua lei! O dia todo eu medito nela.
\VS{98}Ela me faz mais sábio do que meus inimigos
{\ADD{por meio de}} teus mandamentos, porque ela está sempre comigo.
\VS{99}Sou mais inteligente que todos os meus instrutores, porque medito em teus testemunhos.
\VS{100}Sou mais prudente que os anciãos, porque guardei teus mandamentos.
\VS{101}Afastei meus pés de todo mau caminho, para guardar tua palavra.
\VS{102}Não me desviei de teus juízos, porque tu me ensinaste.
\VS{103}Como são doces tuas palavras ao meu paladar! Mais que o mel em minha boca.
\VS{104}Obtenho conhecimento por meio de teus preceitos; por isso odeio todo caminho de mentira.
\VS{105}{\ADD{Nun}} :Tua palavra é lâmpada para meus pés e luz para meu caminho.
\VS{106}Eu jurei, e
{\ADD{assim}} cumprirei, de guardar os juízos de tua justiça.
\VS{107}Eu estou muito aflito, SENHOR; vivifica-me conforme a tua palavra.
\VS{108}Agrada-te das ofertas voluntárias de minha boca, SENHOR; e ensina-me teus juízos.
\VS{109}Continuamente arrisco minha alma, porém não me esqueço de tua lei.
\VS{110}Os perversos me armaram um laço de armadilha, mas não me desviei de teus mandamentos.
\VS{111}Tomei teus testemunhos por herança para sempre, pois eles são a alegria de meu coração.
\VS{112}Inclinei meu coração para praticar os teus testemunhos para todo o sempre.
\VS{113}{\ADD{Sâmeque}} :Odeio os inconstantes, mas amo a tua lei.
\VS{114}Tu és meu refúgio e meu escudo; eu espero em tua palavra.
\VS{115}Afastai-vos de mim, malfeitores, para que eu guarde os mandamentos de meu Deus.
\VS{116}Sustenta-me conforme a tua promessa, para que eu viva; e não me faças ser humilhado em minha esperança.
\VS{117}Segura-me, e estarei protegido; então continuamente pensarei em teus estatutos.
\VS{118}Tu atropelas a todos que se desviam de teus estatutos; pois o engano deles é mentira.
\VS{119}Tu tiras a todos os perversos da terra como
{\ADD{se fossem}} lixo; por isso eu amo teus testemunhos.
\VS{120}Meu corpo se arrepia de medo de ti; e temo os teus juízos.
\VS{121}{\ADD{Áin}} :Eu fiz juízo e justiça; não me abandones com os meus opressores.
\VS{122}Sê tu a garantia do bem de teu servo; não me deixes ser oprimido pelos arrogantes.
\VS{123}Meus olhos desfaleceram
{\ADD{de esperar}} por tua salvação, e pela palavra de tua justiça.
\VS{124}Age para com teu servo segundo tua bondade, e ensina-me teus estatutos.
\VS{125}Eu sou teu servo. Dá-me entendimento; então conhecerei teus testemunhos.
\VS{126}É tempo do SENHOR agir, porque estão violando tua lei.
\VS{127}Por isso eu amo teus mandamentos mais que o ouro, o mais fino ouro.
\VS{128}Por isso considero corretos todos os
{\ADD{teus}} mandamentos quanto a tudo, e odeio todo caminho de falsidade.
\VS{129}{\ADD{Pê}} :Maravilhosos são teus testemunhos, por isso minha alma os guarda.
\VS{130}A entrada de tuas palavras dá luz, dando entendimento aos simples.
\VS{131}Abri minha boca, e respirei; porque desejei teus mandamentos.
\VS{132}Olha-me, e tem piedade de mim; conforme
{\ADD{teu}} costume para com os que amam o teu nome.
\VS{133}Firma meus passos em tua palavra, e que nenhuma perversidade me domine.
\VS{134}Resgata-me da opressão dos homens; então guardarei teus mandamentos.
\VS{135}Brilha teu rosto sobre teu servo, e ensina-me teus estatutos.
\VS{136}Ribeiros d'água descem de meus olhos, porque eles não guardam tua lei.
\VS{137}{\ADD{Tsadê}} :Tu és justo, SENHOR; e corretos são teus juízos.
\VS{138}Tu ensinaste teus testemunhos justos e muito fiéis.
\VS{139}Meu zelo me consumiu, porque meus adversários se esqueceram de tuas palavras.
\VS{140}Refinada é a tua palavra, e teu servo a ama.
\VS{141}Eu sou pequeno e desprezado;
{\ADD{porém}} não me esqueço de teus mandamentos.
\VS{142}Tua justiça é justa para sempre, e tua lei é verdade.
\VS{143}Aperto e angústia me encontraram;
{\ADD{ainda assim}} teus mandamentos são meus prazeres.
\VS{144}A justiça de teus testemunhos
{\ADD{dura}} para sempre; dá-me entendimento, e então viverei.
\VS{145}{\ADD{Cofe}} :Clamei com todo o
{\ADD{meu}} coração; responde-me, SENHOR; guardarei teus estatutos.
\VS{146}Clamei a ti; salva-me, e então guardarei os teus testemunhos.
\VS{147}Eu me antecedi ao amanhecer, e gritei;
{\ADD{e}} mantive esperança em tua palavra.
\VS{148}Meus olhos antecederam as vigílias da noite, para meditar em tua palavra.
\VS{149}Ouve minha voz, segundo tua bondade, SENHOR; vivifica-me conforme teu juízo.
\VS{150}Aproximam-se
{\ADD{de mim}} os que praticam maldade; eles estão longe de tua lei.
\VS{151}{\ADD{Porém}} tu, SENHOR, estás perto
{\ADD{de mim}} ; e todos os teus mandamentos são verdade.
\VS{152}Desde antigamente eu soube de teus testemunhos, que tu os fundaste para sempre.
\VS{153}{\ADD{Rexe}} :Olha a minha aflição, e livra-me
{\ADD{dela}} ; pois não me esqueci de tua lei.
\VS{154}Defende minha causa, e resgata-me; vivifica-me conforme tua palavra.
\VS{155}A salvação está longe dos perversos, porque eles não buscam teus estatutos.
\VS{156}Muitas são tuas misericórdias, SENHOR; vivifica-me conforme teus juízos.
\VS{157}Muitos são meus perseguidores e meus adversários;
{\ADD{porém}} eu não me desvio de teus testemunhos.
\VS{158}Eu vi aos enganadores e os detestei, porque eles não guardam tua palavra.
\VS{159}Vê, SENHOR, que eu amo teus mandamentos; vivifica-me conforme a tua bondade.
\VS{160}O princípio de tua palavra é fiel, e o juízo de tua justiça
{\ADD{dura}} para sempre.
\VS{161}{\ADD{Xin}} :Príncipes me perseguiram sem causa, mas meu coração temeu a tua palavra.
\VS{162}Eu me alegro em tua palavra, tal como alguém que encontra um grande tesouro.
\VS{163}Odeio e abomino a falsidade;
{\ADD{mas}} amo a tua lei.
\VS{164}Louvo a ti sete vezes ao dia, por causa dos juízos de tua justiça.
\VS{165}Muita paz têm aqueles que amam a tua lei; e para eles não há tropeço.
\VS{166}Espero por tua salvação, SENHOR; e pratico teus mandamentos.
\VS{167}Minha alma guarda teus testemunhos, e eu os amo muito.
\VS{168}Eu guardo teus preceitos e teus testemunhos, porque todos os meus caminhos estão diante de ti.
\VS{169}{\ADD{Tau}} :Chegue meu clamor perante teu rosto, SENHOR; dá-me entendimento conforme tua palavra.
\VS{170}Venha minha súplica diante de ti; livra-me conforme tua promessa.
\VS{171}Meus lábios falarão muitos louvores, pois tu me ensinas teus estatutos.
\VS{172}Minha língua falará de tua palavra, porque todos os teus mandamentos são justiça.
\VS{173}Que tua mão me socorra, porque escolhi
{\ADD{seguir}} teus preceitos.
\VS{174}Desejo tua salvação, SENHOR; e tua lei é o meu prazer.
\VS{175}Que minha alma viva e louve a ti; e que teus juízos me socorram.
\VS{176}Tenho andado sem rumo, como uma ovelha perdida; busca a teu servo, pois eu não me esqueci de teus mandamentos.

\par }\PsalmChap{120}{\D Cântico dos degraus:\par }{\PP \VerseOne{1}Em minha angústia clamei ao SENHOR, e ele me respondeu.
\VS{2}Ó SENHOR, livra minha alma dos lábios mentirosos, da língua enganadora.
\VS{3}O que ele te dará, e o que ele fará contigo, ó língua enganadora?
\VS{4}Flechas afiadas de um guerreiro, com brasas de zimbro.
\VS{5}Ai de mim, que peregrino em Meseque,
{\ADD{e}} habito nas tendas de Quedar!
\VS{6}Minha alma morou
{\ADD{tempo}} demais com os que odeiam a paz.
\VS{7}Eu sou da paz; mas quando falo, eles
{\ADD{entram}} em guerra.

\par }\PsalmChap{121}{\D Cântico dos degraus:\par }{\PP \VerseOne{1}Levanto meus olhos aos montes. De onde virá meu socorro?
\VS{2}Meu socorro
{\ADD{vem}} do SENHOR, que fez os céus e a terra.
\VS{3}Ele não deixará o teu pé se abalar, nem cochilará o teu guardião.
\VS{4}Eis que não cochilará nem dormirá o Guardião de Israel.
\VS{5}O SENHOR é o teu guardião; o SENHOR é a sombra à tua direita.
\VS{6}O sol não te ferirá durante o dia, nem a lua durante a noite.
\VS{7}O SENHOR te guardará de todo mal; ele guardará a tua alma.
\VS{8}O SENHOR guardará tua saída e tua entrada, desde agora e para sempre.

\par }\PsalmChap{122}{\D Cântico dos degraus, de Davi:\par }{\PP \VerseOne{1}Alegro-me com os que me dizem: Vamos à casa do SENHOR.
\VS{2}Nossos pés estão
{\ADD{adentro}} de tuas portas, ó Jerusalém.
\VS{3}Jerusalém está edificada como uma cidade bem unida;
\VS{4}Para onde as tribos sobem, as tribos do SENHOR, como testemunho de Israel, para agradecerem ao nome do SENHOR.
\VS{5}Porque ali estão as cadeiras do julgamento; as cadeiras da casa de Davi.
\VS{6}Orai pela paz de Jerusalém; prosperem os que te amam.
\VS{7}Paz haja em teus muros, e prosperidade em tuas fortalezas.
\VS{8}Por meus irmãos e amigos, assim falarei: Paz haja em ti.
\VS{9}Pela Casa do SENHOR nosso Deus, buscarei o bem para ti.

\par }\PsalmChap{123}{\D Cântico dos degraus:\par }{\PP \VerseOne{1}Levanto meus olhos a ti, que moras nos céus.
\VS{2}Eis que, assim como os olhos dos servos
{\ADD{olham}} para a mão de seus senhores, e os olhos da serva para a mão de sua senhora, assim também nossos olhos
{\ADD{olharão}} para o SENHOR nosso Deus, até que ele tenha piedade de nós.
\VS{3}Tem piedade de nós, SENHOR! Tem piedade de nós; pois temos sido humilhados em excesso.
\VS{4}Nossa alma está cheia da zombaria dos insolentes, e da humilhação dos arrogantes.

\par }\PsalmChap{124}{\D Cântico dos degraus, de Davi:\par }{\PP \VerseOne{1}Diga, Israel: O que
{\ADD{seria de nós}} se o SENHOR não estivesse conosco?
\VS{2}Se o SENHOR não estivesse conosco, quando os homens se levantaram contra nós,
\VS{3}Eles teriam nos devorado vivos, quando o furor deles se acendeu contra nós.
\VS{4}As águas teriam nos coberto,
{\ADD{e}} a corrente de águas teria passado por sobre nossas almas.
\VS{5}Águas violentas teriam passado por sobre nossas almas.
\VS{6}Bendito seja o SENHOR, que não nos entregou como presa aos dentes deles.
\VS{7}Nossa alma escapou como um pássaro da armadilha dos caçadores; a cadeia se quebrou, e nós escapamos.
\VS{8}Nosso socorro está no nome do SENHOR, que fez o céu e a terra.

\par }\PsalmChap{125}{\PP \VerseOne{1}Os que confiam no SENHOR são como o monte de Sião, que não se abala,
{\ADD{e}} permanece para sempre.
\VS{2}Assim como montanhas estão ao redor de Jerusalém, assim também o SENHOR está ao redor de seu povo, desde agora para sempre.
\VS{3}Porque o cetro da maldade não repousará sobre a sorte dos justos, para que os justos não estendam suas mãos à perversidade.
\VS{4}SENHOR, trata bem aos bons, e aos corretos em seus corações.
\VS{5}Mas aos que se dirigem a seus caminhos tortuosos, o SENHOR os mandará embora junto com os que praticam perversidade. Paz
{\ADD{seja}} sobre Israel.

\par }\PsalmChap{126}{\D Cântico dos degraus:\par }{\PP \VerseOne{1}Quando o SENHOR restaurou Sião de seu infortúnio, estivemos como os que sonham.
\VS{2}Então nossa boca se encheu de riso, e nossa língua de alegria; então diziam entre as nações: O SENHOR fez grandes coisas para estes.
\VS{3}Grandes coisas o SENHOR fez para nós;
{\ADD{por isso}} estamos alegres.
\VS{4}Restaura-nos,
\FTNT{*}{{\FR 126:4 }
Ou: “restaura-nos do nosso infortúnio”, ou ainda, “reverte o nosso cativeiro”
} ó SENHOR, como as correntes de águas no sul.
\VS{5}Os que semeiam em lágrimas colherão com alegria.
\VS{6}Aquele que sai chorando com semente para semear voltará com alegria, trazendo sua colheita.

\par }\PsalmChap{127}{\D Cântico dos degraus, de Salomão:\par }{\PP \VerseOne{1}Se o SENHOR não estiver edificando a casa, em vão trabalham nela seus construtores; se o SENHOR não estiver guardando a cidade, em vão o guarda vigia.
\VS{2}Inutilmente levantais de madrugada
{\ADD{e}} descansais tarde, para comerdes o pão de dores;
{\ADD{porque}} assim ele dá sono a quem ele ama.
\VS{3}Eis que os filhos são um presente do SENHOR; o fruto do ventre é uma recompensa.
\VS{4}Como flechas na mão do guerreiro, assim são os filhos da juventude.
\VS{5}Bem-aventurado é o homem que enche deles seu porta-flechas; eles não serão envergonhados, quando falarem com os inimigos à porta.

\par }\PsalmChap{128}{\D Cântico dos degraus:\par }{\PP \VerseOne{1}Bem-aventurado todo aquele que teme ao SENHOR,
{\ADD{e}} anda em seus caminhos.
\VS{2}Porque comerás do trabalho de tuas mãos; tu serás bem-aventurado, e bem lhe
{\ADD{sucederá}} .
\VS{3}Tua mulher será como a videira frutífera, ao lado de tua casa;
{\ADD{e}} teus filhos como plantas de oliveira ao redor de tua mesa.
\VS{4}Eis que assim é bendito o homem que teme ao SENHOR.
\VS{5}O SENHOR te abençoará desde Sião, e tu verás o bem de Jerusalém todos os dias de tua vida.
\VS{6}E verás os filhos de teus filhos,
{\ADD{e}} a paz sobre Israel.

\par }\PsalmChap{129}{\D Cântico dos degraus:\par }{\PP \VerseOne{1}Diga Israel: Desde minha juventude muitas vezes me afligiram.
\VS{2}Desde minha juventude, muitas vezes me afligiram, porém não prevaleceram contra mim.
\VS{3}Lavradores lavraram sobre minhas costas, fizeram compridos os seus sulcos.
\VS{4}O SENHOR é justo; ele cortou as cordas dos perversos.
\VS{5}Sejam envergonhados, e voltem para trás todos os que odeiam a Sião.
\VS{6}Sejam como a erva dos telhados, que se seca antes que cresça.
\VS{7}Com que o ceifeiro não enche sua mão, nem o braço daquele que amarra os molhos.
\VS{8}Nem também os que passam, dizem: A bênção do SENHOR seja sobre vós; nós vos bendizemos no nome do SENHOR.

\par }\PsalmChap{130}{\D Cântico dos degraus:\par }{\PP \VerseOne{1}Das profundezas clamo a ti, SENHOR.
\VS{2}Ouve, Senhor, a minha voz; sejam teus ouvidos atentos à voz de minhas súplicas.
\VS{3}Se tu, SENHOR, considerares todas as perversidades, quem resistirá, Senhor?
\VS{4}Mas contigo está o perdão, para que tu sejas temido.
\VS{5}Mantenho esperança no SENHOR, a minha alma espera; e persisto em sua palavra.
\VS{6}Minha alma
{\ADD{espera ansiosamente}} pelo Senhor, mais que os guardas
{\ADD{esperam}} pela manhã,
{\ADD{mais}} que os vigilantes pelo alvorecer.
\VS{7}Espere, Israel, pelo SENHOR; porque com o SENHOR há bondade, e com ele muito resgate.
\VS{8}E ele resgatará Israel de todas as suas perversidades.

\par }\PsalmChap{131}{\D Cântico dos degraus, de Davi:\par }{\PP \VerseOne{1}SENHOR, meu coração não se exaltou, nem meus olhos se levantaram; nem andei em grandezas, nem em coisas maravilhosas para mim.
\VS{2}Ao invés disso, eu me sosseguei e calei minha alma, tal como uma criança com sua mãe; como um bebê está minha alma comigo.
\VS{3}Ó Israel, espere no SENHOR, desde agora para sempre.

\par }\PsalmChap{132}{\D Cântico dos degraus:\par }{\PP \VerseOne{1}Lembra-te, SENHOR, de Davi,
{\ADD{e}} de todas as aflições dele.
\VS{2}Ele, que jurou ao SENHOR,
{\ADD{e}} fez um voto ao Poderoso de Jacó,
\VS{3}{\ADD{dizendo}} : Não entrarei na tenda de minha casa, nem subirei no leito de minha cama;
\VS{4}Não darei sono aos meus olhos,
{\ADD{nem}} cochilo às minhas pálpebras;
\VS{5}Enquanto eu não achar um lugar para o SENHOR, moradas para o Poderoso de Jacó.
\VS{6}Eis que ouvimos dela em Efrata, e
{\ADD{a}} achamos nos campos de Jaar.
\VS{7}Entraremos em suas moradas,
{\ADD{e}} nos prostraremos perante o escabelo de seus pés.
\VS{8}Levanta-te, SENHOR, a teu repouso; tu e a arca de teu poder.
\VS{9}Que teus sacerdotes se vistam de justiça, e teus santos gritem de alegria.
\VS{10}Por causa de Davi teu servo, não rejeites o rosto de teu ungido.
\VS{11}O SENHOR jurou a Davi
{\ADD{com}} fidelidade; dela não se desviará.
{\ADD{Ele disse}} : Do fruto do teu ventre porei sobre o teu trono.
\VS{12}Se teus filhos guardarem meu pacto e meus testemunhos que eu lhes ensinar, também seus filhos se sentarão sobre teu trono para sempre.
\VS{13}Porque o SENHOR escolheu a Sião, desejou-a para sua habitação,
\VS{14}{\ADD{Dizendo}} : Este é o meu repouso para sempre; aqui habitarei, pois assim desejei.
\VS{15}Abençoarei seu sustento abundantemente,
{\ADD{e}} fartarei seus necessitados de pão.
\VS{16}E a seus sacerdotes vestirei de salvação; e seus santos gritarão de alegria abundantemente.
\VS{17}Ali farei brotar o poder de Davi; e preparei uma lâmpada para o meu ungido.
\VS{18}A seus inimigos vestirei de vergonha; mas sobre ele florescerá sua coroa.

\par }\PsalmChap{133}{\D Cântico dos degraus, de Davi:\par }{\PP \VerseOne{1}Vede como é bom e agradável que irmãos convivam em união!
\VS{2}É como o óleo precioso sobre a cabeça, que desce pela barba, a barba de Arão; que desce pelas bordas de suas roupas.
\VS{3}É como o orvalho de Hermom, que desce sobre os montes de Sião; porque ali o SENHOR ordenou a bênção
{\ADD{e}} a vida para sempre.

\par }\PsalmChap{134}{\D Cântico dos degraus:\par }{\PP \VerseOne{1}Bendizei, pois, ao SENHOR, todos vós servos do SENHOR, que prestais serviço à casa do SENHOR durante as noites.
\VS{2}Levantai vossas mãos ao Santuário, e bendizei ao SENHOR.
\VS{3}Que o SENHOR, o criador do céu e da terra, te abençoe desde Sião.

\par }\PsalmChap{135}{\PP \VerseOne{1}Aleluia! Louvai o nome do SENHOR; louvai
{\ADD{-o}} vós, servos do SENHOR,
\VS{2}Que prestais serviço na Casa do SENHOR, nos pátios da Casa do nosso Deus.
\VS{3}Louvai ao SENHOR, porque o SENHOR é bom; cantai louvores ao seu nome, porque é agradável;
\VS{4}Porque o SENHOR escolheu para si a Jacó, a Israel como propriedade sua;
\VS{5}Porque eu sei que o SENHOR é grande, e nosso Senhor está acima de todos os deuses.
\VS{6}O SENHOR faz tudo o que quer, nos céus, na terra, nos mares, e
{\ADD{em}} todos os abismos.
\VS{7}Ele faz as nuvens subirem desde os confins da terra, faz os relâmpagos com a chuva; ele produz os ventos de seus tesouros.
\VS{8}Ele feriu os primogênitos do Egito, desde os homens até os animais.
\VS{9}Ele enviou sinais e prodígios no meio de ti, Egito; contra Faraó, e contra todos os seus servos.
\VS{10}Ele feriu muitas nações, e matou reis poderosos:
\VS{11}Seom, rei dos amorreus, e Ogue, rei de Basã; e todos os reinos de Canaã.
\VS{12}E deu a terra deles como herança; como herança a Israel, seu povo.
\VS{13}Ó SENHOR, teu nome
{\ADD{dura}} para sempre;
{\ADD{e}} tua memória, SENHOR, de geração em geração.
\VS{14}Porque o SENHOR julgará a seu povo; e terá compaixão de seus servos.
\VS{15}Os ídolos das nações
{\ADD{são}} prata e ouro;
{\ADD{são}} obra de mãos humanas.
\VS{16}Têm boca, mas não falam; têm olhos, mas não veem.
\VS{17}Têm ouvidos, mas não ouvem; não têm respiração em sua boca.
\VS{18}Tornem-se como eles os que os fazem,
{\ADD{e}} todos os que confiam neles.
\VS{19}Casa de Israel, bendizei ao SENHOR! Casa de Arão, bendizei ao SENHOR!
\VS{20}Casa de Levi, bendizei ao SENHOR! Vós que temeis ao SENHOR, bendizei ao SENHOR.
\VS{21}Bendito seja o SENHOR desde Sião, ele que habita em Jerusalém. Aleluia!

\par }\PsalmChap{136}{\PP \VerseOne{1}Agradecei ao SENHOR, porque ele é bom, porque sua bondade
{\ADD{dura}} para sempre.
\VS{2}Agradecei ao Deus dos deuses, porque sua bondade
{\ADD{dura}} para sempre.
\VS{3}Agradecei ao SENHOR dos senhores; porque sua bondade
{\ADD{dura}} para sempre.
\VS{4}Ao que faz grandes maravilhas sozinho por si mesmo; porque sua bondade
{\ADD{dura}} para sempre.
\VS{5}Ao que fez os céus com entendimento; porque sua bondade
{\ADD{dura}} para sempre.
\VS{6}Ao que estendeu a terra sobre as águas; porque sua bondade
{\ADD{dura}} para sempre.
\VS{7}Ao que fez as grandes fontes de luz; porque sua bondade
{\ADD{dura}} para sempre.
\VS{8}Ao sol, para governar o dia; porque sua bondade
{\ADD{dura}} para sempre.
\VS{9}À lua e as estrelas, para governarem a noite; porque sua bondade
{\ADD{dura}} para sempre.
\VS{10}Ao que feriu aos egípcios em seus primogênitos; porque sua bondade
{\ADD{dura}} para sempre.
\VS{11}E tirou Israel do meio deles; porque sua bondade
{\ADD{dura}} para sempre.
\VS{12}Com mão forte, e com braço estendido; porque sua bondade
{\ADD{dura}} para sempre.
\VS{13}Ao que separou o mar Vermelho em
{\ADD{duas}} partes; porque sua bondade
{\ADD{dura}} para sempre.
\VS{14}E fez Israel passar por meio dele; porque sua bondade
{\ADD{dura}} para sempre.
\VS{15}E derrubou a Faraó com seu exército no mar Vermelho; porque sua bondade
{\ADD{dura}} para sempre.
\VS{16}Ao que guiou seu povo pelo deserto; porque sua bondade
{\ADD{dura}} para sempre.
\VS{17}Ao que feriu grandes reis; porque sua bondade
{\ADD{dura}} para sempre.
\VS{18}E matou reis poderosos; porque sua bondade
{\ADD{dura}} para sempre.
\VS{19}Seom; rei amorreu; porque sua bondade
{\ADD{dura}} para sempre.
\VS{20}E Ogue, rei de Basã; porque sua bondade
{\ADD{dura}} para sempre.
\VS{21}E deu a terra deles como herança; porque sua bondade
{\ADD{dura}} para sempre.
\VS{22}{\ADD{Como}} herança a seu servo Israel; porque sua bondade
{\ADD{dura}} para sempre.
\VS{23}O que em nossa humilhação se lembrou de nós; porque sua bondade
{\ADD{dura}} para sempre.
\VS{24}E nos tirou livres de nossos adversários; porque sua bondade
{\ADD{dura}} para sempre.
\VS{25}O que dá alimento a todo
{\ADD{ser vivo feito de}} carne; porque sua bondade
{\ADD{dura}} para sempre.
\VS{26}Agradecei ao Deus dos céus; porque sua bondade
{\ADD{dura}} para sempre.

\par }\PsalmChap{137}{\PP \VerseOne{1}Junto aos rios da Babilônia nos sentamos e choramos, enquanto nos lembramos de Sião.
\VS{2}Sobre os salgueiros que há no meio dela penduramos nossas harpas.
\VS{3}Porque ali os que tinham nos capturado nos pediam letras de canções, e os que nos destruíram, que
{\ADD{os}} alegrássemos,
{\ADD{dizendo}} : Cantai para nós
{\ADD{algumas}} das canções de Sião.
\VS{4}Como cantaríamos canções do SENHOR em terra estrangeira?
\VS{5}Se eu me esquecer de ti, ó Jerusalém, que minha mão direita se esqueça
{\ADD{de sua habilidade}} .
\VS{6}Que minha língua grude no céu da boca se eu não me lembrar de ti, se eu não pôr Jerusalém acima de todas as minhas alegrias.
\VS{7}Lembra-te, SENHOR, dos filhos de Edom no dia de Jerusalém, que diziam: Arruinai
{\ADD{-a}} ,arruinai
{\ADD{-a}} ,até ao seus fundamentos!
\VS{8}Ah filha de Babilônia, que serás destruída! Bem-aventurado a quem te retribuir o que fizeste conosco.
\VS{9}Bem-aventurado aquele que tomar dos teus filhos, e
{\ADD{lançá-los}} contra as pedras.

\par }\PsalmChap{138}{\D Salmo de Davi:\par }{\PP \VerseOne{1}Louvarei a ti com todo o meu coração; na presença dos deuses cantarei louvores a ti.
\VS{2}Eu me prostrarei ao teu santo templo, e louvarei o teu nome por tua bondade e por tua verdade; porque engrandeceste tua palavra
{\ADD{e}} teu nome acima de tudo.
\VS{3}No dia
{\ADD{em que}} clamei, tu me respondeste;
{\ADD{e}} me fortaleceste
{\ADD{com}} força em minha alma.
\VS{4}Todos os reis da terra louvarão a ti, SENHOR, quando ouvirem as palavras de tua boca.
\VS{5}E cantarão sobre os caminhos do SENHOR, pois grande
{\ADD{é}} a glória do SENHOR.
\VS{6}Porque
{\ADD{mesmo}} sendo SENHOR elevado, ele presta atenção ao humilde; porém ele reconhece o arrogante de longe.
\VS{7}Enquanto ando no meio da angústia, tu me vivificas; tu estendes tua mão contra a ira de meus inimigos; e tua mão direita me salva.
\VS{8}O SENHOR fará por completo
{\ADD{o que ele tem}} para mim; ó SENHOR, tua bondade
{\ADD{dura}} para sempre; não abandones as obras de tuas mãos.

\par }\PsalmChap{139}{\D Salmo de Davi, para o regente:\par }{\PP \VerseOne{1}SENHOR, tu me examinas e me conheces.
\VS{2}Tu sabes o meu sentar e o meu caminhar; de longe entendes meus pensamentos.
\VS{3}Tu cercas o meu andar e meu deitar; conheces desde antes os meus caminhos.
\VS{4}Mesmo não havendo
{\ADD{ainda}} palavra
{\ADD{alguma}} em minha língua, eis, SENHOR, que já sabes tudo.
\VS{5}Tu me envolves por detrás e pela frente, e pões tua mão sobre mim.
\VS{6}{\ADD{Teu}} conhecimento é maravilhoso demais para mim, tão alto que não posso
{\ADD{alcançá}} -lo.
\VS{7}Para onde eu escaparia de teu Espírito? E para onde fugiria de tua presença?
\VS{8}Se eu subisse até os céus, lá tu
{\ADD{estás}} ; se eu fizer meu leito no Xeol,
\FTNT{*}{{\FR 139:8 }
Xeol é o lugar dos mortos
} eis que tu
{\ADD{também ali estás}} .
\VS{9}Se eu tomasse as asas do amanhecer, e morasse nas extremidades do mar,
\VS{10}Até ali tua mão me guiaria, e tua mão direita me seguraria.
\VS{11}Se eu dissesse: Certamente as trevas me encobrirão; e a luz ao redor de mim
{\ADD{será como}} a noite.
\VS{12}Porém nem mesmo as trevas
{\ADD{me}} esconderão de ti; ao invés disso,
{\ADD{pois}} a noite é tão clara quanto o dia,
{\ADD{e aos teus olhos}} as trevas são como a luz.
\VS{13}Porque tu és dono do meu ser, e me cobriste no ventre da minha mãe.
\VS{14}Eu te louvarei porque de um
{\ADD{jeito}} assombroso e maravilhoso eu fui feito; maravilhosas
{\ADD{são}} tuas obras; e minha alma sabe muito bem.
\VS{15}Meus ossos não estavam escondidos de ti quando eu fui feito em oculto, e formado como tramas de tecido nas profundezas da terra.
\VS{16}Teus olhos viram meu corpo
{\ADD{ainda}} sem forma, e tudo estava escrito em teu livro;
{\ADD{até}} os dias estavam determinados quando nenhum deles
{\ADD{ainda}} havia.
\VS{17}Como são preciosos para mim os teus pensamentos, Deus! Como é grande a quantidade deles!
\VS{18}Se eu os contasse, seriam muito mais
{\ADD{numerosos}} que a areia;
{\ADD{quando}} acordo, ainda estou contigo.
\VS{19}Ah, Deus, tomara que mates ao perverso! E vós, homens sanguinários, afastai-vos de mim;
\VS{20}Porque eles falam de ti com maldade,
{\ADD{e}} teus inimigos
{\ADD{se}} exaltam em vão.
\VS{21}Por acaso, SENHOR, eu não odiaria aos que te odeiam? E não detestaria os que se levantam contra ti?
\VS{22}Eu os odeio com ódio completo; eu os considero como inimigos.
\VS{23}Examina-me, Deus, e conhece meu coração; prova-me, e conhece meus pensamentos.
\VS{24}E vê se em mim
{\ADD{há algum}} mau caminho; e guia-me pelo caminho eterno.

\par }\PsalmChap{140}{\D Salmo de Davi, para o regente:\par }{\PP \VerseOne{1}Livra-me do homem mau, SENHOR; guarda-me dos homens violentos,
\VS{2}Que pensam maldades no coração; todo dia se reúnem para fazerem guerra.
\VS{3}Eles afiam suas línguas como a cobra; veneno de serpentes
{\ADD{há}} debaixo de seus lábios. (Selá)
\VS{4}Guarda-me, SENHOR, das mãos do perverso; guarda-me do homens violentos, que pensam em empurrar os meus pés.
\VS{5}Os arrogantes me armaram ciladas e cordas; estenderam uma rede de um lado do caminho;
{\ADD{e}} puseram laços de armadilhas para mim. (Selá)
\VS{6}Eu disse ao SENHOR: Tu
{\ADD{és}} meu Deus; inclina teus ouvidos à voz de minhas súplicas, SENHOR.
\VS{7}Ó Senhor DEUS, força de minha salvação, cobriste minha cabeça no dia da batalha.
\VS{8}Não concedas ao perverso os desejos dele, SENHOR; não permitas suceder seu plano maligno,
{\ADD{pois senão}} se exaltariam. (Selá)
\VS{9}Quanto à cabeça dos que me cercam, que a opressão de seus próprios lábios os cubra.
\VS{10}Caiam sobre eles brasas vivas; faça-os cair no fogo
{\ADD{e}} em covas profundas,
{\ADD{para que}} não se levantem mais.
\VS{11}O homem de língua maligna não se firmará na terra; o mal perseguirá o homem violento até o derrubar.
\VS{12}Eu sei que o SENHOR cumprirá a causa do aflito, o direito dos necessitados.
\VS{13}Certamente os justos agradecerão ao teu nome; os corretos habitarão perante teu rosto.

\par }\PsalmChap{141}{\D Salmo de Davi:\par }{\PP \VerseOne{1}Ó SENHOR, eu clamo a ti; apressa-te a mim; ouve minha voz, quando eu clamar a ti.
\VS{2}Apresente-se minha oração
{\ADD{como}} incenso diante de ti;
{\ADD{e}} o levantar de minhas mãos
{\ADD{como}} a oferta do anoitecer.
\VS{3}Põe, SENHOR, uma guarda em minha boca; vigia a abertura dos meus lábios.
\VS{4}Não inclines meu coração para as coisas más, para fazer o mal junto com homens que praticam maldade; e não coma eu das delícias deles.
\VS{5}Que o justo me faça o favor de me espancar e me repreender;
{\ADD{isto me será}} azeite sobre a cabeça; minha cabeça não rejeitará, porque ainda orarei contra as maldades deles.
\VS{6}{\ADD{Quando}} seus juízes forem lançados contra a rocha, então ouvirão minhas palavras, porque
{\ADD{são}} agradáveis.
\VS{7}Como quem lavra e fende a terra, assim nossos ossos são espalhados à entrada do Xeol.
\FTNT{*}{{\FR 141:7 }
Xeol é o lugar dos mortos
}
\VS{8}Porém meus olhos
{\ADD{estão voltados}} para ti, ó Senhor DEUS; em ti confio; não desampares minha alma.
\VS{9}Guarda-me do perigo da armadilha que me prepararam; e dos laços da cilada dos que praticam maldade.
\VS{10}Caiam os perversos cada um em suas próprias redes, e eu passe adiante
{\ADD{em segurança}} .

\par }\PsalmChap{142}{\D Instrução de Davi; oração quando ele estava na caverna:\par }{\PP \VerseOne{1}Com minha voz clamo ao SENHOR; com minha voz suplico ao SENHOR.
\VS{2}Diante dele derramo meu pedido; diante dele contei minha angústia.
\VS{3}Estando meu espírito angustiado em mim, tu conheceste meu percurso; no caminho em que eu andava esconderam um laço de armadilha para mim.
\VS{4}Eu olho à direita, e eis que não há quem me conheça; não há nenhum refúgio para mim; nem ninguém se importava com minha alma.
\VS{5}Eu clamo a ti, SENHOR, dizendo: Tu és meu refúgio,
{\ADD{e}} minha porção na terra dos viventes.
\VS{6}Presta atenção aos meus gritos, porque estou muito oprimido; resgata-me daqueles que me perseguem, pois são mais fortes que eu.
\VS{7}Tira minha alma da prisão, para que eu louve o teu nome; os justos me rodearão, porque tu me tratarás bem.

\par }\PsalmChap{143}{\D Salmo de Davi:\par }{\PP \VerseOne{1}Ó SENHOR, ouve minha oração; inclina teus ouvidos às minhas súplicas; responde-me segundo tua fidelidade
{\ADD{e}} tua justiça.
\VS{2}E não entres em juízo com teu servo; porque nenhum ser vivo será justo diante de ti.
\VS{3}Pois o inimigo persegue minha alma, atropela na terra a minha vida;
{\ADD{e}} me obriga a viver na escuridão, como os que há muito
{\ADD{tempo}} morreram.
\VS{4}Por isso meu espírito se enche de angústia em mim,
{\ADD{e}} meu coração está desesperado dentro de mim.
\VS{5}Lembro-me dos dias antigos, eu considero todos os teus feitos; medito nas obras de tuas mãos.
\VS{6}Levanto minhas mãos a ti; minha alma
{\ADD{tem sede}} de ti como a terra seca.
\VS{7}Responde-me depressa, SENHOR; porque meu espírito está muito fraco; não escondas tua face de mim, pois eu seria semelhante aos que descem à cova.
\VS{8}De madrugada faze com que eu ouça tua bondade, porque em ti confio; faze-me saber o caminho que devo seguir, porque a ti levanto minha alma.
\VS{9}Livra-me de meus inimigos, SENHOR;
{\ADD{pois}} em ti eu me escondo.
\VS{10}Ensina-me a fazer a tua vontade, pois tu és meu Deus; teu bom Espírito me guie por terra plana.
\VS{11}Vivifica-me por teu nome, SENHOR; por tua justiça tira minha alma da angústia.
\VS{12}E por tua bondade extermina os meus inimigos; e destrói a todos os que afligem a minha alma; pois eu sou teu servo.

\par }\PsalmChap{144}{\D Salmo de Davi:\par }{\PP \VerseOne{1}Bendito
{\ADD{seja}} o SENHOR, rocha minha, que ensina minhas mãos para a batalha,
{\ADD{e}} meus dedos para a guerra.
\VS{2}{\ADD{Ele é}} minha bondade e meu castelo; meu alto refúgio, e meu libertador;
{\ADD{ele é}} meu escudo, em quem confio;
{\ADD{e}} aquele que faz meu povo se submeter a mim.
\VS{3}Ó SENHOR, o que é o homem para que lhe dês atenção?
{\ADD{E}} o filho do homem, para que com ele te importes?
\VS{4}O homem é semelhante a um sopro; seus dias, como a sombra que passa.
\VS{5}Ó SENHOR, abaixa teus céus, e desce; toca os montes, e fumeguem.
\VS{6}Lança relâmpagos, e os dispersa; envia tuas flechas, e os derrota.
\VS{7}Estende tuas mãos desde o alto; livra-me, e resgata-me das muitas águas, das mãos dos filhos de estrangeiros;
\VS{8}Cuja boca fala coisas inúteis, e sua mão direita é a mão direita da mentira.
\VS{9}Ó Deus, a ti cantarei uma canção nova; com harpa
{\ADD{e}} instrumento de dez cordas tocarei música a ti.
\VS{10}{\ADD{Tu és}} o que dás vitória aos reis,
{\ADD{e}} livras a Davi, teu servo, da espada maligna.
\VS{11}Livra-me e resgata-me das mãos dos filhos de estrangeiros; cuja boca fala mentiras, e sua mão direita é mão direita de falsidade.
\VS{12}Para que nossos filhos
{\ADD{sejam}} como plantas, que crescem em sua juventude;
{\ADD{e}} nossas filhas
{\ADD{sejam}} como esquinas entalhadas ao modo do palácio.
\VS{13}Nossos celeiros sejam cheios de todos os tipos de mantimentos; nosso gado seja aos milhares, e dezenas de milhares em nossos campos.
\VS{14}Nossos bois sejam vigorosos; não haja nem assalto, nem fugas, nem gritos em nossas ruas.
\VS{15}Bem-aventurado é o povo que assim lhe
{\ADD{acontece}} ; bem-aventurado é o povo cujo Deus é o SENHOR!

\par }\PsalmChap{145}{\D Cântico de Davi:\par }{\PP \VerseOne{1}Eu te exaltarei, meu Deus
{\ADD{e}} Rei; e bendirei teu nome para todo o sempre.
\VS{2}Todo dia eu te bendirei, e louvarei teu nome para todo o sempre.
\VS{3}O SENHOR é grande e muito louvável; sua grandeza é incompreensível.
\VS{4}Geração após geração louvará tuas obras, e anunciarão tuas proezas.
\VS{5}Eu falarei da honra gloriosa de tua majestade, e de teus feitos maravilhosos.
\VS{6}E falarão do poder de teus assombrosos feitos; e eu contarei tua grandeza.
\VS{7}Declararão a lembrança de tua grande bondade; e anunciarão tua justiça alegremente.
\VS{8}Piedoso e misericordioso é o SENHOR; ele demora para se irar, e tem grande bondade.
\VS{9}O SENHOR é bom para com todos; e suas misericórdias
{\ADD{estão}} sobre todas as obras que ele fez.
\VS{10}Todas as tuas obras louvarão a ti, SENHOR; e teus santos te bendirão.
\VS{11}Contarão a glória de teu reino, e falarão de teu poder.
\VS{12}Para anunciarem aos filhos dos homens suas proezas, e a honra gloriosa de seu reino.
\VS{13}Teu reino é um reino eterno, e teu domínio
{\ADD{dura}} geração após geração.
\VS{14}O SENHOR segura todos os que caem, e levanta todos os abatidos.
\VS{15}Os olhos de todos esperam por ti, e tu lhes dás seu alimento ao seu tempo.
\VS{16}Tu abres tua mão, e sacias o desejo de todo ser vivo.
\VS{17}O SENHOR
{\ADD{é}} justo em todos os seus caminhos, e bondoso em todas as suas obras.
\VS{18}O SENHOR está perto de todos os que o chamam; de todos os que clamam a ele sinceramente.
\VS{19}Ele faz a vontade dos que o temem; e ouve o clamor deles, e os salva.
\VS{20}O SENHOR protege a todos os que o amam; porém destrói a todos os perversos.
\VS{21}Minha boca anunciará louvores ao SENHOR; e todo
{\ADD{ser feito de}} carne louvará seu santo nome para todo o sempre.

\par }\PsalmChap{146}{\PP \VerseOne{1}Aleluia! Louva ao SENHOR, ó minha alma!
\VS{2}Louvarei ao SENHOR durante
{\ADD{toda}} a minha vida; cantarei louvores a meu Deus enquanto eu
{\ADD{existir}} .
\VS{3}Não ponhas tua confiança em príncipes; em filhos de homens, em quem não há salvação.
\VS{4}O espírito dele
{\ADD{s}} sai, e volta para sua terra; naquele mesmo dia seus pensamentos perecem.
\VS{5}Bem-aventurado aquele que
{\ADD{tem}} o Deus de Jacó como sua ajuda, cuja esperança está no SENHOR seu Deus;
\VS{6}Que fez os céus e a terra, o mar, e tudo o que neles
{\ADD{há}} ; que guarda a fidelidade para sempre.
\VS{7}Que faz juízo aos oprimidos, que dá pão aos famintos; o SENHOR solta aos presos.
\VS{8}O SENHOR abre
{\ADD{os olhos}} dos cegos; o SENHOR levanta aos abatidos; o SENHOR ama aos justos.
\VS{9}O SENHOR guarda os estrangeiros; sustenta o órfão e a viúva; mas põe dificuldades ao caminho dos perversos.
\VS{10}O SENHOR reinará eternamente. Ó Sião, o teu Deus
{\ADD{reinará}} geração após geração. Aleluia!

\par }\PsalmChap{147}{\PP \VerseOne{1}Louvai ao SENHOR, porque é bom cantar louvores ao nosso Deus; porque agradável e merecido
{\ADD{é}} o louvor.
\VS{2}O SENHOR edifica a Jerusalém;
{\ADD{e}} ajunta os dispersos de Israel.
\VS{3}Ele sara aos de coração partido, e os cura de suas dores.
\VS{4}Ele conta o número das estrelas; chama todas elas pelos seus nomes.
\VS{5}O nosso Senhor é grande e muito poderoso; seu entendimento é incomensurável.
\VS{6}O SENHOR levanta aos mansos;
{\ADD{e}} abate aos perversos até a terra.
\VS{7}Cantai ao SENHOR em agradecimento; cantai louvores ao nosso Deus com harpa.
\VS{8}Ele que cobre o céu com nuvens, que prepara chuva para a terra, que faz os montes produzirem erva;
\VS{9}Que dá ao gado seu pasto; e
{\ADD{também}} aos filhos dos corvos, quando clamam.
\VS{10}Ele não se agrada da força do cavalo, nem se contenta com as pernas do homem.
\VS{11}O SENHOR se agrada dos que o temem, daqueles que esperam por sua bondade.
\VS{12}Louva, Jerusalém, ao SENHOR; celebra ao teu Deus, ó Sião.
\VS{13}Porque ele fortifica os ferrolhos de tuas portas; ele abençoa a teus filhos dentro de ti.
\VS{14}{\ADD{Ele é}} o que dá paz às tuas fronteiras; e te farta com o melhor trigo;
\VS{15}Que envia sua ordem à terra; sua palavra corre velozmente.
\VS{16}Que dá a neve como a lã; espalha a geada como a cinza.
\VS{17}Que lança seu gelo
{\ADD{em}} pedaços; quem pode subsistir ao seu frio?
\VS{18}Ele manda sua palavra, e os faz derreter; faz soprar seu vento,
{\ADD{e}} escorrem-se as águas.
\VS{19}Ele declara suas palavras a Jacó; e seus estatutos e seus juízos a Israel.
\VS{20}Ele não fez assim a nenhuma
{\ADD{outra}} nação;
{\ADD{e}} não conhecem os juízos
{\ADD{dele}} . Louvai ao SENHOR.

\par }\PsalmChap{148}{\PP \VerseOne{1}Aleluia! Louvai ao SENHOR desde os céus; louvai-o nas alturas.
\VS{2}Louvai-o todos os seus anjos; louvai-o todos os seus exércitos.
\VS{3}Louvai-o, sol e lua; louvai-o, todas as estrelas luminosas.
\VS{4}Louvai-o, céus dos céus, e as águas que
{\ADD{estais}} sobre os céus.
\VS{5}Louvem ao nome do SENHOR; porque pela ordem dele foram criados.
\VS{6}E os firmou para todo o sempre; e deu
{\ADD{tal}} decreto, que não será traspassado.
\VS{7}Louvai ao SENHOR
{\ADD{vós}} da terra: os monstros marinhos, e todos os abismos;
\VS{8}O fogo e a saraiva, a neve e o vapor; o vento tempestuoso, que executa sua palavra.
\VS{9}Os montes e todos os morros; árvores frutíferas, e todos os cedros.
\VS{10}As feras, e todo o gado; répteis, e aves que tem asas.
\VS{11}Os reis da terra, e todos os povos; os príncipes, e todos os juízes da terra.
\VS{12}Os rapazes, e também as moças; os velhos com os jovens.
\VS{13}Louvem ao nome do SENHOR; pois só o nome dele é exaltado; sua majestade
{\ADD{está}} sobre a terra e o céu.
\VS{14}E ele exaltou o poder de seu povo: o louvor de todos os seus santos, os filhos de Israel, o povo
{\ADD{que está}} perto dele. Aleluia!

\par }\PsalmChap{149}{\PP \VerseOne{1}Aleluia! Cantai ao SENHOR um cântico novo;
{\ADD{haja}} louvor a ele na congregação dos santos.
\VS{2}Alegre-se Israel em seu Criador; os filhos de Sião se encham de alegria em seu Rei.
\VS{3}Louvem seu nome com danças; cantai louvores a ele com tamborim e harpa.
\VS{4}Porque o SENHOR se agrada de seu povo; ele ornará os mansos com salvação.
\VS{5}Saltem de prazer
{\ADD{seus}} santos pela glória; fiquem contentes sobre suas camas.
\VS{6}Exaltações a Deus
{\ADD{estarão}} em suas gargantas; e espada afiada
{\ADD{estará}} em sua mão,
\VS{7}Para se vingarem das nações, e repreenderem aos povos.
\VS{8}Para prenderem a seus reis com correntes, e seus nobres com grilhões de ferro;
\VS{9}Para executarem sobre eles a sentença escrita; esta
{\ADD{será}} a glória de todos os seus santos. Aleluia!

\par }\PsalmChap{150}{\PP \VerseOne{1}Aleluia! Louvai a Deus em seu santuário; louvai-o no firmamento de seu poder.
\VS{2}Louvai-o por suas proezas; louvai-o conforme a imensidão de sua grandeza.
\VS{3}Louvai-o com com de trombeta; louvai-o com lira e harpa.
\VS{4}Louvai-o com tamborim e flauta; louvai-o com instrumentos de cordas e de sopro.
\VS{5}Louvai-o com címbalos bem sonoros; louvai-o com címbalos de sons de alegria.
\VS{6}Tudo quanto tem fôlego, louve ao SENHOR! Aleluia!\par }