\NormalFont\ShortTitle{Oseias}
{\MT Oseias

\par }\ChapOne{1}{\PP \VerseOne{1}A palavra do SENHOR que veio a Oseias, filho de Beeri, nos dias de Uzias, Jotão, Acaz, e Ezequias, reis de Judá, e nos dias de Joeroboão, filho de Joás, rei de Israel.
\VS{2}O princípio da palavra do SENHOR por Oseias.Disse, pois, o SENHOR a Oseias: Vai, toma para ti uma mulher de prostituição, e filhos de prostituições; porque a terra
\FTNT{*}{{\FR 1:2 }
terra
i.e., o povo
} se prostitui munto, afastando-se do SENHOR.
\VS{3}Então ele foi, e tomou a Gômer, filha de Diblaim, a qual concebeu, e lhe deu à luz um filho.
\VS{4}E o SENHOR lhe disse: Chama o nome dele de Jezreel; porque daqui a pouco farei punição pelo sangue de Jezreel sobre a casa de Jeú, e farei cessar o reino da casa de Israel.
\VS{5}E será que naquele dia quebrarei o arco de Israel no vale de Jezreel.
\VS{6}E ela voltou a conceber, e deu à luz uma filha. Então
{\ADD{o SENHOR}} lhe disse: Chama o nome dela de Não-Amada,
\FTNT{†}{{\FR 1:6 }
Não-Amada
orig. Lo-Ruama
} porque não mais amarei a casa de Israel para os perdoar.
\FTNT{‡}{{\FR 1:6 }
para os perdoar
trad. alt., pois os removerei
}
\VS{7}Mas a casa de Judá amarei, e os salvarei pelo SENHOR seu Deus; e não os salvarei por arco, nem por espada, nem por batalha, nem por cavalos, nem por cavaleiros.
\VS{8}E depois de haver desmamado a Não-Amada, ela concebeu e deu à luz um filho.
\VS{9}E
{\ADD{o SENHOR}} disse: Chama o nome dele de Não-Meu-Povo;
\FTNT{§}{{\FR 1:9 }
Não-Meu-Povo
orig. Lo-Ami
} porque vós não sois meu povo, por isso eu não serei vosso
{\ADD{Deus}} .
\VS{10}Todavia o número dos filhos de Israel será como a areia do mar, que não se pode medir nem contar. E acontecerá que, onde foi-lhes dito: Vós não sois meu povo, lhes será dito: Vós sois filhos do Deus vivo.
\VS{11}E os filhos de Judá e de Israel serão reunidos em um, e levantarão para si uma única cabeça,
\FTNT{*}{{\FR 1:11 }
uma única cabeça
i.e., um único líder
} e subirão da terra; pois o dia de Jezreel será grande.

\par }\Chap{2}{\PP \VerseOne{1}Dizei a vossos irmãos: Meu Povo, e vossas irmãs: Amada.
\VS{2}Repreendei vossa mãe, repreendei; porque ela não é minha mulher, nem eu seu marido; que tire suas prostituições diante de si, e seus adultérios dentre seus peitos;
\VS{3}Para não acontecer que eu a deixe nua, e a ponha como no dia em que nasceu, e a faça como um deserto, e a deixe como terra seca, e a mate de sede.
\VS{4}E não terei compaixão de seus filhos, porque são filhos de prostituições.
\VS{5}Pois sua mãe se prostituiu; a que os concebeu age de forma vergonhosa; porque disse: Irei atrás meus amantes, que dão meu pão e minha água, minha lã e meu linho, meu azeite e minha bebida.
\VS{6}Portanto eis que cercarei teu caminho com espinhos, e levantarei uma parede de sebe, de modo que ela não poderá achar suas veredas.
\VS{7}E ela correrá atrás de seus amantes, mas não os alcançará; ela os buscará, mas não os achará. Então dirá: Irei, e me voltarei ao meu primeiro marido; porque era melhor para mim então do que agora.
\VS{8}E ela não reconhecia que era eu que lhe dava o trigo, o vinho, e o azeite, e lhe multiplicava a prata e o ouro que usavam para Baal.
\VS{9}Portanto tomarei de volta meu trigo a seu tempo, e meu vinho à sua estação, e tirarei minha lã e meu linho que servia para cobrir sua nudez.
\VS{10}E agora deixarei exposta sua loucura diante dos olhos de seus amantes, e ninguém a livrará de minha mão.
\VS{11}E farei cessar toda a sua alegria, suas festas, suas novas luas e seus sábados, e todas as suas festividades.
\VS{12}Devastarei suas vides e suas figueiras, das quais diz: Estas são meu salário, que meus amantes me deram. Eu as reduzirei a uma matagal, e os animais do campo as comerão.
\VS{13}Eu a castigarei pelos dias em que ela queimava incensos a Baal, e se adornava de seus pendentes e de suas joias, e seguia seus amantes, tendo se esquecido de mim, diz o SENHOR.
\VS{14}Portanto, eis que eu a atrairei, e a levarei ao deserto, e falarei ao seu coração.
\VS{15}E dali lhe darei suas vinhas, e o vale de Acor por porta de esperança; e ali ela cantará como nos tempos de sua juventude, como no dia em que subiu da terra do Egito.
\VS{16}E será naquele dia, diz o SENHOR, me chamarás de meu marido, e não mais me chamarás de meu Baal.
\FTNT{*}{{\FR 2:16 }
Baal
no hebraico há um duplo sentido, significando tanto o deus estrangeiro Baal, quanto à forma que as mulheres chamavam seus maridos de “meu senhor”
}
\VS{17}Porque tirarei de sua boca os nomes dos baalins, e nunca mais serão lembrados por seus nomes.
\VS{18}E naquele dia farei por eles uma aliança com os animais do campo, as aves do céu, e os répteis da terra; e quebrarei o arco, a espada, e a batalha da terra, e os farei deitar em segurança.
\VS{19}E te farei minha esposa para sempre; eu te farei minha esposa em justiça, juízo, bondade e misericórdias.
\VS{20}E te farei minha esposa em fidelidade, e tu conhecerás ao SENHOR.
\VS{21}E será que naquele tempo responderei,diz o SENHOR, eu responderei ao céu, e ele responderá à terra;
\VS{22}E a terra responderá ao trigo, ao vinho, e ao azeite; e eles responderão a Jezreel.
\VS{23}E eu a semearei para mim na terra; amarei a Não-Amada; e direi a Não-Meu-Povo: Tu és meu povo; e ele dirá:
{\ADD{Tu és}} meu Deus.

\par }\Chap{3}{\PP \VerseOne{1}E disse-me o SENHOR: Vai, ama a mulher amada por
{\ADD{seu}} companheiro, apesar de ser adúltera, assim como SENHOR ama os filhos de Israel, que dão atenção a outros deuses, e amam os bolos de uvas
{\ADD{dedicados aos ídolos}} .
\VS{2}Então eu a comprei para mim por quinze peças de prata, e um ômer e meio de cevada;
\VS{3}E disse a ela: Tu viverás comigo por muitos dias; não te prostituirás, nem serás de outro homem; nem e eu
{\ADD{esperarei}} por ti.
\VS{4}Porque os filhos de Israel viverão muitos dias sem rei e sem príncipe; sem sacrifício e sem estátua; sem éfode e sem ídolo.
\VS{5}Depois os filhos de Israel voltarão e buscarão ao SENHOR seu Deus, e a Davi seu rei; e temendo virão ao SENHOR e à sua bondade no fim dos dias.

\par }\Chap{4}{\PP \VerseOne{1}Ouvi a palavra do SENHOR, ó filhos de Israel; porque o SENHOR briga com os moradores da terra; porque não há fidelidade, nem misericórdia, nem conhecimento de Deus na terra.
\VS{2}Perjúrio, mentira, matança, roubo e adultério prevalecem; derramamentos de sangue se acumulam.
\FTNT{*}{{\FR 4:2 }
derramamentos de sangue se acumulam
lit. sangues tocam sangues
}
\VS{3}Por isso a terra lamentará, e qualquer um que morar nela desfalecerá, com os animais do campo e as aves do céu; e até os peixes do mar morrerão.
\VS{4}Porém ninguém brigue nem repreenda a alguém, porque teu povo é como os que brigam com o sacerdote.
\VS{5}Por isso cairás de dia, e o profeta cairá contigo de noite; e destruirei tua mãe.
\VS{6}Meu povo é destruído por falta de conhecimento. Porque tu rejeitaste o conhecimento, eu também te rejeitei do meu sacerdócio; e visto que te esqueceste a lei de teu Deus, também eu me esquecerei de teus filhos.
\VS{7}Quanto mais eles se multiplicaram, mais pecaram contra mim; tornarei sua honra em vergonha.
\VS{8}{\ADD{Os sacerdotes}} comem do pecado de meu povo, e desejam a maldade das pessoas.
\FTNT{†}{{\FR 4:8 }
desejam a maldade das pessoas
lit. levantam sua alma pela maldade deles
}
\VS{9}Portanto tal como o povo, assim será com o sacerdote; e punirei contra ele seus caminhos, e lhe retribuirei conforme seus atos.
\VS{10}E comerão, mas não se fartarão; eles se prostituirão, mas não se multiplicarão, porque abandonaram ao SENHOR,
\VS{11}Para buscarem a prostituição, o vinho, e o mosto, que tiram o entendimento.
\FTNT{‡}{{\FR 4:11 }
entendimento
lit. coração
}
\VS{12}Meu povo consulta a seu pedaço de madeira, e seu bastão lhes dá resposta, porque o espírito de prostituições o engana, para se prostituírem contra o Deus deles.
\VS{13}Sobre os topos dos montes sacrificam, e queimam incenso sobre os morros, debaixo de carvalhos, álamos, e olmeiros que tenham boa sombra; por isso vossas filhas se prostituem, e vossas noras cometem adultério.
\VS{14}Eu não punirei vossas filhas que se prostituem, nem vossas noras que cometem adultério; porque os próprios homens se juntam com as mulheres promíscuas, e fazem sacrifícios com as prostitutas de ritos idólatras; de fato, o povo sem entendimento se arruína.
\VS{15}Se tu, Israel, queres te prostituir,
{\ADD{ao menos}} não faças Judá culpado. Não venhais a Gilgal, nem subais a Bete-Áven; nem jureis: Vive o SENHOR.
\VS{16}Porque Israel se rebelou como bezerra teimosa; agora o SENHOR os apascentará como a um cordeiro num campo extenso.
\VS{17}Efraim se associou a ídolos; deixa-o.
\VS{18}Quando sua bebida se acaba, eles se voltam à prostituição; seus líderes amam a vergonha.
\VS{19}Um vento os atou em suas asas, e se envergonharão por causa de seus sacrifícios.

\par }\Chap{5}{\PP \VerseOne{1}Ouvi isto, ó sacerdotes, prestai atenção, ó casa de Israel; escutai, ó casa do rei; porque contra vós é este julgamento; pois tendes sido um laço em Mispá, e uma rede estendida sobre Tabor.
\VS{2}Os rebeldes têm se aprofundado na matança, mas eu repreenderei a todos eles.
\VS{3}Eu conheço a Efraim, e Israel não está oculto para mim; pois agora, ó Efraim, te prostituis,
{\ADD{e}} Israel está contaminado.
\VS{4}Seus atos não lhe permitem se converterem a seu Deus, porque o espírito de prostituições está no meio deles, e não conhecem ao SENHOR.
\VS{5}E a soberba de Israel dará testemunho contra ele. Israel e Efraim cairão em sua maldade, e Judá cairá juntamente com eles.
\VS{6}Com suas ovelhas e com suas vacas irão buscar o SENHOR, mas não o encontrarão; ele se retirou deles.
\VS{7}Agiram traiçoeiramente contra o SENHOR, porque geraram filhos estrangeiros; agora a lua nova os consumirá com suas propriedades.
\VS{8}Tocai a corneta em Gibeá, a trombeta em Ramá; gritai em Bete-Áven; atrás de ti, ó Benjamim.
\VS{9}Efraim será desolado no dia do castigo; nas tribos de Israel eu fiz saber o que certamente
{\ADD{acontecerá}} .
\VS{10}Os príncipes de Judá são como os mudam os limites; derramarei como água meu furor sobre eles.
\VS{11}Efraim é oprimido, e quebrantado no julgamento, porque quis seguir regras inúteis.
\FTNT{*}{{\FR 5:11 }
regras inúteis
obscuro
}
\VS{12}Por isso eu serei como traça a Efraim, e como podridão à casa de Judá.
\VS{13}Quando Efraim viu sua enfermidade, e Judá a sua ferida, então Efraim subiu à Assíria, e procurou o grande rei; porém ele não poderá vos sarar, nem curar vossa ferida.
\VS{14}Porque eu serei como leão a Efraim, e como leão jovem à casa de Judá; eu mesmo a despedaçarei, e irei embora; eu a levarei, e não haverá quem a livre.
\VS{15}Irei,
{\ADD{e}} voltarei a meu lugar, até que se reconheçam culpados, e busquem minha face. Em sua angústia, eles me buscarão ansiosamente.

\par }\Chap{6}{\PP \VerseOne{1}Vinde, e voltemo-nos ao SENHOR; porque ele despedaçou, mas nos curará; ele feriu, mas nos porá curativo.
\VS{2}Depois de dois dias ele nos dará vida; ao terceiro dia nos ressuscitará, e diante dele viveremos.
\VS{3}Conheçamos, e prossigamos em conhecer ao SENHOR; sua vinda está preparada como o nascer do sol; ele virá a nós como a chuva, como a chuva da primavera, que rega a terra.
\VS{4}Que farei a ti, ó Efraim? Que farei a ti, ó Judá? Vossa bondade é como a neblina da manhã, como o orvalho da madrugada, que logo desaparece.
\VS{5}Por isso eu os cortei com os profetas; pelas palavras de minha boca os matei; e teus juízos sairão como a luz.
\VS{6}Pois eu quero misericórdia, e não sacrifício; e conhecimento de Deus mais do que holocaustos.
\VS{7}Porém eles, assim como Adão, transgrediram o pacto; ali agiram traiçoeiramente contra mim.
\VS{8}Gileade é a cidade dos que praticam a injustiça; manchada está de sangue.
\VS{9}Tal como um bando de assaltantes à espera de um homem, assim é o grupo de sacerdotes; matam no caminho para Siquém; eles praticam abominações.
\VS{10}Na casa de Israel tenho visto coisa detestável; ali Efraim se prostitui, Israel se contamina.
\VS{11}Também para ti, ó Judá, há uma ceifa, quando eu restaurar o meu povo de seu infortúnio.

\par }\Chap{7}{\PP \VerseOne{1}Ainda que eu esteja
{\ADD{disposto}} a curar Israel, expostas estão a perversidade de Efraim e as maldades de Samaria, porque praticam a falsidade; o ladrão vem, e o bando de assaltantes despoja do lado de fora.
\VS{2}E nem percebem em seus corações eu me lembro de toda a maldade deles; agora seus atos os cercam; diante de mim estão.
\VS{3}Com sua maldade alegram ao rei, e com suas mentiras aos príncipes.
\VS{4}Todos eles cometem adultério; semelhantes são ao forno aceso pelo padeiro, que deixa de atiçar depois da massa estar feita, até que esteja levedada.
\VS{5}No dia do nosso rei, os príncipes ficam doentes pelo calor do vinho; ele estende sua mão com os zombadores.
\VS{6}Porque preparam seus corações para suas ciladas como a um forno; toda a noite seu padeiro
\FTNT{*}{{\FR 7:6 }
seu padeiro
obscuro – trad. alt. sua fúria
} dorme, pela manhã arde como fogo flamejante.
\VS{7}Todos eles se aquecem como um forno, e devoraram os seus juízes; todos os seus reis caem; ninguém há entre eles que clame a mim.
\VS{8}Efraim se mistura com os povos; Efraim é um bolo que não foi virado.
\VS{9}Estrangeiros devoram sua riqueza, sem que ele perceba; e até o cabelo grisalho se espalha por ele, e ele não percebeu.
\VS{10}A soberba de Israel dá testemunho contra ele, porém não se convertem ao SENHOR seu Deus, nem o buscam, apesar de tudo isto.
\VS{11}E foi Efraim como pomba imprudente, sem inteligência; chamam ao Egito, vão à Assíria.
\VS{12}Quando forem, estenderei minha rede sobre eles; eu os farei cair como as aves do céu. Eu os castigarei conforme o que se tem ouvido quando eles se reúnem.
\VS{13}Ai deles, porque se afastaram de mim; destruição sobre eles, porque se rebelaram contra mim; eu os livraria, porém falam mentiras contra mim.
\VS{14}E não clamam a mim com seus corações quando gemem sobre suas camas; eles se reúnem para o trigo e o vinho,
{\ADD{porém}} de mim se afastam.
\VS{15}Eu os treinei,
{\ADD{e}} fortalecei seus braços, porém pensam o mal contra mim.
\VS{16}Eles se voltam,
{\ADD{mas}} não para o Altíssimo. Eles são como um arco defeituoso;
\FTNT{†}{{\FR 7:16 }
defeituoso
lit. enganoso
} seus príncipes caem à espada por causa da insolência de suas línguas; por isso serão escarnecidos na terra do Egito.

\par }\Chap{8}{\PP \VerseOne{1}{\ADD{Põe}} a trombeta em tua boca.
{\ADD{O inimigo vem}} como uma águia contra a casa do SENHOR, porque violaram meu pacto, e transgrediram minha lei.
\VS{2}{\ADD{Então}} clamarão a mim: Deus meu, nós, Israel, te conhecemos.
\VS{3}Israel rejeitou o bem; o inimigo o perseguirá.
\VS{4}Eles fizeram reis, mas não de mim; constituíram príncipes, porém sem que eu soubesse; de sua prata e de seu ouro fizeram ídolos para si, para que sejam exterminados.
\VS{5}O teu bezerro foi rejeitado, ó Samaria; minha ira está acesa contra eles; até quando não suportarão a pureza?
\VS{6}Porque isso procede de Israel, um artífice o fez; isso não é Deus; por isso o bezerro de Samaria será desfeito em pedaços.
\VS{7}Porque semearam vento, colherão tempestade; não haverá colheita, nem a produção dará farinha; mesmo se a der, estrangeiros a tragarão.
\VS{8}Israel é tragado; agora são como um vaso que ninguém dá valor entre as nações.
\VS{9}Porque eles subiram à Assíria,
{\ADD{como}} um jumento selvagem solitário; Efraim se vendeu aos amantes.
\VS{10}Ainda que tenham se vendido às nações, agora eu as ajuntarei; e começarão a ser reduzidos pela opressão do rei de príncipes.
\VS{11}Porque Efraim multiplicou os altares para pecar, os altares feitos para cometer pecado.
\VS{12}Eu lhe escrevi as grandezas de minha lei,
\FTNT{*}{{\FR 8:12 }
as grandezas de minha lei
trad. alt. a minha lei em milhares de detalhes
} mas foram consideradas coisa estranha.
\VS{13}Quanto aos sacrifícios de ofertas a mim, eles sacrificam a carne, e a comem; porém o SENHOR não os aceita. Agora ele se lembrará de sua perversidade, e punirá seus pecados; eles voltarão ao Egito.
\VS{14}Porque Israel se esqueceu de seu Criador, e edificou templos; Judá multiplicou cidades fortificadas; porém mandarei fogo em suas cidades, que consumirá seus palácios.

\par }\Chap{9}{\PP \VerseOne{1}Não te alegres tanto, ó Israel, como os
{\ADD{outros}} povos, pois tu te prostituis, afastando-te de teu Deus; tu amas o salário de prostituta em todas as eiras de trigo.
\VS{2}A eira e a prensa de uvas não os manterão; e o vinho novo lhes faltará.
\VS{3}Não permanecerão na terra do SENHOR; em vez disso, Efraim voltará ao Egito, e na Assíria comerão coisa imunda.
\VS{4}Não derramarão ofertas de bebida ao SENHOR, nem seus sacrifícios lhe serão agradáveis;
{\ADD{seu pão}} será para eles como pão de lamento; todos os que comerem dele, serão imundos; porque o pão deles será para saciar sua própria fome, e não virá para a casa do SENHOR.
\VS{5}Que fareis no dia solene, no dia festa do SENHOR?
\VS{6}Porque eis que eles vão embora por causa da destruição; o Egito os recolherá, Mênfis os sepultará; urtigas herdarão sua prata, espinhos
{\ADD{crescerão}} em suas tendas.
\VS{7}Chegaram os dias da punição, chegaram os dias da retribuição; os israelitas saberão; o profeta é
{\ADD{considerado}} louco, o homem espiritual
{\ADD{é visto como}} tolo, por causa da grandeza de tua maldade e do grande ódio.
\VS{8}O profeta é um guarda de Efraim para meu Deus;
{\ADD{mas para ele há}} laços de caçador em todos os seus caminhos, e ódio na casa de seu Deus.
\VS{9}Corromperam-se profundamente, como nos dias de Gibeá:
{\ADD{Deus}} se lembrará de suas perversidades, seus pecados punirá.
\VS{10}Eu achei a Israel como uvas no deserto; eu vi a vossos pais como a primeira fruta da figueira em seu princípio.
{\ADD{Porém}} eles foram a Baal-Peor, dedicaram-se a esta vergonha, e se tornaram tão abomináveis quanto aquilo que amaram.
\VS{11}A glória de Efraim voará como ave; não haverá nascimento, nem gravidez, nem concepção.
\VS{12}Ainda que venham a criar seus filhos, contudo eu os privarei deles, de modo que reste nenhum. Ai deles quando deles eu me afastar!
\VS{13}Vi que Efraim era como Tiro, plantada num lugar agradável; mas Efraim trará seus filhos ao matador.
\VS{14}Dá-lhes, SENHOR, o que lhes darás? Dá-lhes ventre que aborte, e seios sem leite.
\VS{15}Por causa de toda a sua malícia em Gilgal, ali eu os odiei; por causa da malícia de suas obras eu os expulsarei de minha casa; eu não mais os amarei; todos os seus príncipes são rebeldes.
\VS{16}Efraim foi ferido, sua raiz se secou, não darão fruto; e que ainda que gerem, eu matarei os desejáveis
{\ADD{frutos}} de seu ventre.
\VS{17}Meu Deus os rejeitará porque não o ouviram; e andarão sem rumo entre as nações.

\par }\Chap{10}{\PP \VerseOne{1}Israel era uma vinha fértil, que dava frutos para si mesma; quanto mais se multiplicavam seus frutos, mais multiplicou altares, quanto mais a sua terra prosperava, mais adornaram suas colunas pagãs.
\VS{2}O coração deles está dividido, agora serão culpados; ele quebrará seus altares e destruirá suas colunas pagãs.
\VS{3}Pois dirão agora: Não temos rei porque não tivemos temor ao SENHOR; mas o que um rei faria por nós?
\VS{4}Falaram palavras jurando falsamente ao fazerem pactos; por isso que a disputa judicial brota como erva venenosa nos sulcos dos campos.
\VS{5}Os moradores de Samaria estarão atemorizados por causa do bezerro Bete-Áven; pois seu povo por causa dele lamentará, e seus sacerdotes, que nele se alegravam,
{\ADD{lamentarão}} por sua glória, que se foi dele.
\VS{6}Além disso, ele será levado à Assíria como presente ao grande rei; Efraim receberá vergonha, Israel será envergonhado por causa de seu conselho.
\FTNT{*}{{\FR 10:6 }
conselho
obscuro – trad. alt. ídolo
}
\VS{7}O rei de Samaria será eliminado como um graveto
\FTNT{†}{{\FR 10:7 }
graveto
obscuro – trad. alt. espuma
} sobre a superfície das águas.
\VS{8}E os altos cultuais de Áven, o pecado de Israel, serão destruídos; espinhos e cardos crescerão sobre seus altares. E dirão aos montes: Cobri-nos; e aos morros: Caí sobre nós.
\VS{9}Desde os dias de Gibeá tu tens cometido pecado, ó Israel; ali continuaram; por acaso a guerra em Gibeá não alcançou os filhos da perversidade?
\VS{10}Quando eu quiser, eu os castigarei; e povos se reunirão contra eles, para que sejam presos por causa de sua dupla transgressão.
\VS{11}Efraim é uma bezerra domada, que amava trilhar; mas eu porei
{\ADD{um jugo}} sobre seu belo pescoço; farei com que Efraim seja montado; Judá lavrará, Jacó fará sulcos na terra.
\VS{12}Semeai para vós justiça, colhei para vós bondade; lavrai para vós lavoura; porque é o tempo de buscar ao SENHOR, até que ele venha, e faça chover justiça sobre vós.
\VS{13}Lavrastes maldade, colhestes perversidade; comestes o fruto de mentira; porque confiaste em teu caminho, na multidão de teus guerreiros.
\VS{14}Portanto entre teu povo se levantará tumulto, e todas as tuas fortalezas serão destruídas, assim como Salmã destruiu a Bete-Arbel no dia da batalha; ali a mãe foram despedaçada com
{\ADD{seus}} filhos.
\VS{15}Assim Betel fará convosco, por causa de vossa grande malícia; ao amanhecer o rei de Israel será exterminado.

\par }\Chap{11}{\PP \VerseOne{1}Quando Israel era menino, eu o amei, e do Egito chamei a meu filho.
\VS{2}Quanto mais os chamavam, mais eles se afastavam de sua presença; sacrificavam aos Baalins, e ofereciam incenso às imagens de escultura.
\VS{3}Eu, todavia, ensinei Efraim a andar, tomando-os pelos seus braços; porém não reconheceram que eu os curava.
\VS{4}Com cordas humanas eu os puxei, com cordas de amor; e fui para eles como os que levantam o jugo de sobre suas cabeças,
\FTNT{*}{{\FR 11:4 }
cabeças
lit. queixos
} e lhes dei alimento.
\VS{5}{\ADD{Israel}} não voltará à terra do Egito,
\FTNT{†}{{\FR 11:5 }
não voltará à terra do Egito
trad. alt. Por acaso Israel não voltará ao Egito? E a Assíria...
} mas o assírio será seu rei, porque recusam se converter.
\VS{6}E a espada moverá sobre suas cidades; destruirá os ferrolhos de seus portões, e acabará com seus planos.
\VS{7}Porém meu povo insiste
\FTNT{‡}{{\FR 11:7 }
insiste
lit. está apegado
} em se desviar de mim; ainda que chamem ao Altíssimo, ninguém de fato o exalta.
\VS{8}Como posso te abandonar, ó Efraim? Como posso te entregar, ó Israel? Como posso fazer de ti como Admá,
{\ADD{ou}} te tornar como a Zeboim? Meu coração se comove dentro de mim, todas as minhas compaixões estão acesas.
\VS{9}Não executarei o furor de minha ira, não voltarei a destruir Efraim; porque eu sou Deus, e não homem, o Santo no meio de ti; e não entrarei na cidade.
\FTNT{§}{{\FR 11:9 }
na cidade
obscuro – trad. alt. com furor
}
\VS{10}Ao SENHOR seguirão; ele rugirá como leão; quando ele rugir os filhos virão tremendo desde o ocidente.
\VS{11}Tremendo virão do Egito como um pássaro, e da terra da Assíria como uma pomba; e eu os farei habitar em suas casas, diz o SENHOR.
\VS{12}Efraim me cercou com mentira, e a casa de Israel com engano; mas Judá ainda andava com Deus, e era é fiel ao Santo.
\FTNT{*}{{\FR 11:12 }
ao Santo – obscuro
trad. alt. aos santos
}
\FTNT{†}{{\FR 11:12 }
Oseias 12:1 no hebraico
}

\par }\Chap{12}{\PP \VerseOne{1}Efraim se alimenta de vento, e persegue o vento oriental o dia todo; multiplica a mentira e a destruição; e fazem aliança com a Assíria, e azeite se leva ao Egito.
\VS{2}O SENHOR também tem uma briga judicial com Judá, e punirá Jacó conforme seus caminhos; ele lhe retribuirá conforme seus atos.
\VS{3}No ventre
{\ADD{da mãe}} pegou pelo calcanhar de seu irmão, e em sua força
\FTNT{*}{{\FR 12:3 }
sua força
i.e., na idade adulta
} lutou com Deus.
\VS{4}Lutou com o anjo, e prevaleceu; chorou, e lhe suplicou;
{\ADD{em}} Betel o achou, e ali falou conosco.
\VS{5}O próprio SENHOR, Deus dos exércitos; o SENHOR é seu memorial.
\VS{6}Tu pois, converte-te a teu Deus; guarda tu a misericórdia e a justiça, e espera em teu Deus continuamente.
\VS{7}O mercador tem balança enganosa em sua mão, pois ama oprimir.
\VS{8}E Efraim diz: Certamente eu sou rico; tenho obtido para mim muitos bens;
{\ADD{em}} todo o meu trabalho ninguém pode achar em mim perversidade que seja pecado.
\VS{9}Porém eu sou o SENHOR teu Deus, desde a terra do Egito; eu ainda te farei morar em tendas, como nos dias solenes.
\VS{10}E falei aos profetas, e eu multipliquei a visão profética; e por meio dos profetas propus parábolas.
\VS{11}Visto que Gileade é injusta, certamente
{\ADD{seus moradores}} são inúteis. Em Gilgal sacrificam bois, e até seus altares são como amontoados
{\ADD{de pedras}} nos sulcos dos campos.
\VS{12}Mas Jacó fugiu à terra de Arã, e Israel serviu em troca de uma mulher, e por uma mulher apascentou
{\ADD{ovelhas}} .
\VS{13}Mas o SENHOR por um profeta fez subir a Israel do Egito, e por um profeta foi preservado.
\VS{14}{\ADD{Porém}} Efraim o ofendeu amargamente; por isso deixará
{\ADD{a culpa de}} seus sangues sobre ele, e seu Senhor lhe retribuirá sua desonra.

\par }\Chap{13}{\PP \VerseOne{1}Quando Efraim falava, havia tremor; ele era exaltado em Israel; mas se tornou culpado por causa de Baal, e morreu.
\VS{2}Agora pecam cada vez mais, e de sua prata fizeram para si uma imagem de fundição, ídolos segundo seu entendimento, todos eles obra de artesãos; acerca dos quais dizem: As pessoas que sacrificam beijam bezerros!
\VS{3}Por isso serão como a névoa da manhã, como o orvalho da madrugada que passa; como a palha que o vento leva da eira, e como a fumaça que sai da chaminé.
\VS{4}Porém eu sou o SENHOR teu Deus, desde a terra do Egito; portanto não conhecerás a Deus algum a não ser a mim, porque não há Salvador além de mim.
\VS{5}Eu te conheci no deserto, na terra seca.
\VS{6}Depois se fartaram em seus pastos; quando ficaram fartos, seus corações se exaltaram; por isso se esqueceram de mim.
\VS{7}Por isso eu serei para eles como leão; como leopardo os espiarei no caminho.
\VS{8}Como ursa de quem tomaram os filhotes os encontrarei, e rasgareis os peitorais de seu coração; e ali os devorarei como leão; os animais do campo os despedaçarão.
\VS{9}Estás perdido, ó Israel, porque é em mim que está tua ajuda.
\VS{10}Onde está agora o teu rei, para que te proteja em todas as tuas cidades? E teus juízes, dos quais disseste: Dá-me um rei e príncipes?
\VS{11}Eu te dei um rei em minha ira, e
{\ADD{o}} tirei em meu furor.
\VS{12}A maldade de Efraim está registrada; seu pecado está guardado.
\VS{13}Dores de parto lhe virão; ele é um filho insensato, pois não deveria permanecer dentro na hora do parto.
\VS{14}Eu os resgatarei do poder do Xeol
\FTNT{*}{{\FR 13:14 }
Xeol é o lugar dos mortos
} e os livrarei da morte.
\FTNT{†}{{\FR 13:14 }
Trad. alt. Eu os resgatarei do poder do Xeol e os livrarei da morte?
} Onde estão, Ó morte, tuas pestilências? Onde está, ó Xeol, tua perdição? A compaixão será escondida de meus olhos.
\VS{15}Ainda que ele frutifique entre os irmãos, virá o vento oriental, vento do SENHOR, subindo do deserto, e sua fonte se secará, sua nascente se secará; ele saqueará o tesouro de tudo o que for precioso.
\VS{16}Samaria levará sua culpa,
\FTNT{‡}{{\FR 13:16 }
levará sua culpa
trad. alt. será devastada
} porque se rebelou contra o seu Deus. Cairão a espada; suas crianças serão despedaçadas, e suas grávidas terão seus ventres abertos.
\FTNT{§}{{\FR 13:16 }
14:1 em hebraico
}

\par }\Chap{14}{\PP \VerseOne{1}Converte-te, ó Israel, ao SENHOR teu Deus; pois caíste por tua maldade.
\VS{2}Tomai convosco palavras, e convertei-vos ao SENHOR; dizei-lhe: Tira toda a maldade, e aceita o que é bom; então ofereceremos nossos lábios como bezerros.
\VS{3}Os assírios não nos salvarão; não cavalgaremos sobre cavalos, e nunca mais chamaremos à obra de nossas mãos de nossos deuses; porque em ti o órfão alcançará misericórdia.
\VS{4}Eu curarei sua rebelião, eu os amarei voluntariamente, porque minha ira terá se afastado deles.
\VS{5}Eu serei a Israel como o orvalho; ele florescerá como lírio, e estenderá suas raízes como o
{\ADD{cedro do}} Líbano.
\VS{6}Seus ramos se estenderão; sua beleza como a da oliveira, e sua fragrância como o
{\ADD{cedro do}} Líbano.
\VS{7}Voltarão, e habitarão abaixo de sua sombra: serão vivificados
{\ADD{como}} o trigo, e florescerão como a videira; sua fama será como o vinho do Líbano.
\VS{8}Ó Efraim, o que mais eu tenho a ver com os ídolos? Eu o responderei, e dele cuidarei; serei a ele como a faia
\FTNT{*}{{\FR 14:8 }
faia
trad. alt. cipreste, pinheiro
} verde; de mim vem
\FTNT{†}{{\FR 14:8 }
vem
lit. é achado
} o teu fruto.
\VS{9}Quem é sábio entenda estas coisas, e o prudente as reconheça; porque os caminhos do SENHOR são retos, e os justos andarão neles; mas os transgressores neles cairão.\par }