\NormalFont\ShortTitle{Amós}
{\MT Amós

\par }\ChapOne{1}{\PP \VerseOne{1}As palavras de Amós, que estava entre os pastores de Tecoa, as quais ele viu sobre Israel nos dias de Uzias rei de Judá, e nos dias de Jeroboão, filho de Joás, rei de Israel, dois anos antes do terremoto.
\VS{2}E disse: O SENHOR bramará desde Sião, e dará sua voz desde Jerusalém; e as habitações dos pastores se prantearão, e o topo do Carmelo se secará.
\VS{3}Assim diz o SENHOR: Por três transgressões de Damasco, e pela quarta, não desviarei
{\ADD{seu castigo}} ; porque trilharam a Gileade com trilhos de ferro.
\VS{4}Por isso meterei fogo na casa de Hazael, que consumirá os palácios de Ben-Hadade.
\VS{5}E quebrarei o ferrolho de Damasco, e exterminarei o morador do vale de Áven, e o dono do cetro de de Bete-Éden; e o povo da Síria será levado em cativeiro a Quir, diz o SENHOR.
\VS{6}Assim diz o SENHOR: Por três transgressões de Gaza, e pela quarta, não desviarei
{\ADD{seu castigo}} ; pois levaram a todos do povo em cativeiro, para os entregar a Edom.
\VS{7}Por isso meterei fogo no muro de Gaza, que consumirá seus palácios.
\VS{8}E exterminarei o morador de Asdode, e o dono do cetro de Asquelom; e tornarei minha mão contra Ecrom, e o resto dos filisteus perecerá, diz o Senhor DEUS.
\VS{9}Assim diz o SENHOR: Por três transgressões de Tiro, e pela quarta, não desviarei
{\ADD{seu castigo}} ; porque entregaram todo o povo em cativeiro a Edom, e não se lembraram do pacto de irmãos.
\VS{10}Por isso meterei fogo no muro de Tiro, que consumirá seus palácios.
\VS{11}Assim diz o SENHOR: Por três transgressões de Edom, e pela quarta, não desviarei
{\ADD{seu castigo}} ; porque perseguiu seu irmão à espada, e extinguiu suas misericórdias; e sua ira
{\ADD{o}} despedaçou continuamente, e mantém sua indignação eternamente.
\VS{12}Por isso meterei fogo em Temã, que consumirá os palácios de Bosra.
\VS{13}Assim diz o SENHOR: Por três transgressões dos filhos de Amom, e pelo quarta, não desviarei
{\ADD{seu castigo}} ; porque rasgaram o ventre das grávidas de Gileade, para expandirem seus territórios.
\FTNT{*}{{\FR 1:13 }
territórios
lit. limites
}
\VS{14}Por isso acenderei fogo no muro de Rabá, que consumirá seus palácios com grito no dia de batalha, com tempestade no dia do vento forte.
\VS{15}E seu rei irá ao cativeiro, e junto dele seus príncipes, diz o SENHOR.

\par }\Chap{2}{\PP \VerseOne{1}Assim diz o SENHOR: Por três transgressões de Moabe, e pela quarta, não desviarei
{\ADD{seu castigo}} ; porque queimou os ossos do rei de Edom até os tornar em cal.
\VS{2}Por isso meterei fogo em Moabe, que consumirá os palácios de Queriote; e Moabe morrerá em tumulto, com grito e som de trombeta.
\VS{3}E exterminarei o juiz do meio dele, e matarei a todos seus príncipes com ele,diz o SENHOR.
\VS{4}Assim diz o SENHOR: Por três transgressões de Judá, e pela quarta, não desviarei
{\ADD{seu castigo}} ; porque rejeitaram a lei do SENHOR, e não guardaram seus estatutos; e foram enganados por suas mentiras, as quais seus pais seguiam.
\VS{5}Por isso meterei fogo em Judá, que consumirá os palácios de Jerusalém.
\VS{6}Assim diz o SENHOR: Por três transgressões de Israel, e pela quarta, não desviarei
{\ADD{seu castigo}} ; porque vendem o justo em troca de dinheiro, e o pobre por um par de sapatos;
\VS{7}Eles pisam a cabeça dos pobres no pó da terra, e distorcem o caminho dos humildes; um homem e seu pai vão a uma
{\ADD{mesma}} moça, para profanarem o meu santo nome.
\VS{8}E se deitam junto a qualquer altar com roupas tomadas em penhor, e bebem vinho tomado como multa
\FTNT{*}{{\FR 2:8 }
vinho tomado como multa
lit. vinho dos multados
} da casa de seus deuses.
\VS{9}Eu, pelo contrário, destruí diante deles os amorreus, cuja altura era como a altura dos cedros, e eram fortes como carvalhos; e destruí seu fruto acima, e suas raízes abaixo.
\VS{10}Também vos fiz a vós subir da terra do Egito, e por quarenta anos vos conduzi pelo deserto, para que possuísseis a terra dos amorreus.
\VS{11}E levantei
{\ADD{alguns}} de vossos filhos para profetas, e de vossos rapazes para que fossem nazireus. Não é isto assim, filhos de Israel?Diz o SENHOR,
\VS{12}Mas aos nazireus destes de beber vinho; e aos profetas mandastes, dizendo: Não profetizeis.
\VS{13}Pois eis que eu vos esmagarei
\FTNT{†}{{\FR 2:13 }
esmagar
obscuro – trad. alt. estorvar, imobilizar
} em vosso lugar, tal como uma carroça cheia de feixes esmaga;
\VS{14}De modo que o veloz não conseguirá escapar, nem o forte conseguirá usar de sua força, nem o guerreiro livrará sua vida;
\FTNT{‡}{{\FR 2:14 }
vida
lit. alma – também no v. 15
}
\VS{15}E o que maneja o arco não subsistirá, nem o veloz de pés se livrará, nem o que monta em cavalo livrará sua vida.
\VS{16}O mais corajoso entre os guerreiros fugirá nu naquele dia, diz o SENHOR.

\par }\Chap{3}{\PP \VerseOne{1}Ouvi esta palavra que o SENHOR fala contra vós, ó filhos de Israel, contra toda família que eu fiz subir da terra do Egito:
\VS{2}Somente reconheci a vós mesmos de todas as famílias da terra; por isso punirei contra vós todas as vossas injustiças.
\VS{3}Por acaso irão dois juntos, se não estiverem de acordo?
\VS{4}Rugirá o leão no bosque se não houver presa? Dará o leãozinho seu som desde sua cova, se nada tiver capturado?
\VS{5}Cairá o ave no laço na terra, se não houver armadilha para ela? Se levantará o laço da terra, se nada houver prendido?
\VS{6}Tocará a trombeta na cidade, e o povo não se estremecerá? Haverá alguma calamidade
\FTNT{*}{{\FR 3:6 }
calamidade
lit. mal
} na cidade que o SENHOR não tenha feito?
\VS{7}Certamente o Senhor DEUS não fará coisa alguma sem ter revelado seu segredo a seus servos os profetas.
\VS{8}Quando o leão ruge, quem não temerá? Quando o Senhor DEUS fala, quem não profetizará?
\VS{9}Anunciai nos palácios de Asdode e nos palácios da terra do Egito, e dizei: Reuni-vos sobre os montes de Samaria, e vede os grandes tumultos no meio dela, e as opressões no meio dela.
\VS{10}E não sabem fazer o que é correto, diz o SENHOR; em seus palácios acumulam bens
{\ADD{obtidos}} por violência e destruição.
\VS{11}Portanto o Senhor DEUS diz assim: Um inimigo! Ele está ao redor da terra, e derrubará de ti a tua fortaleza, e teus palácios serão saqueados.
\VS{12}Assim diz o SENHOR: Tal como o pastor livra da boca do leão duas pernas ou a ponta de uma orelha, assim os filhos de Israel que moram em Samaria serão livrados, com um canto da cama, e um pedaço do leito.
\VS{13}Ouvi e testemunhai contra a casa
\FTNT{†}{{\FR 3:13 }
casa
i.e., família
} de Jacó, diz o SENHOR Deus dos exércitos;
\VS{14}Que no dia em que eu punir as transgressões de Israel sobre ele, também farei punição sobre os altares de Betel; e as pontas do altar serão cortadas, e cairão por terra.
\VS{15}E ferirei a casa do inverno com a casa do verão, e as casas de marfim se acabarão; e muitas casas terão fim,diz o SENHOR.

\par }\Chap{4}{\PP \VerseOne{1}Ouvi esta palavra, vós vacas de Basã, que estais no monte de Samaria; que oprimis os pobres, que quebrantais os necessitados, que dizeis a seus senhores: Trazei nossa bebida.
\VS{2}O Senhor DEUS jurou por sua santidade: Eis que vêm dias sobre vós em que vos levarão em ganchos, e a vossos descendentes em anzóis de pesca.
\VS{3}E saireis pelas brechas cada uma atrás da outra, e sereis lançadas para Harmom,
\FTNT{*}{{\FR 4:3 }
Harmom
obscuro
} diz o SENHOR.
\VS{4}Ide a Betel, e transgredi; em Gilgal aumentai as transgressões, e de manhã trazei vossos sacrifícios, vossos dízimos ao terceiro dia.
\VS{5}E oferecei sacrifício de louvores com lêvedo, e anunciai ofertas voluntárias; pois é assim que quereis, ó filhos de Israel,diz o Senhor DEUS.
\VS{6}Eu também vos dei bocas vazias
\FTNT{†}{{\FR 4:6 }
bocas vazias = lit. dentes limpos
i.e. fome
} em todas vossas cidades, e falta de pão em todos os vossos lugares, contudo não vos convertestes a mim,diz o SENHOR.
\VS{7}Além disso eu vos retive a chuva três meses antes da colheita; e fiz chover sobre uma cidade, e sobre outra cidade não fiz chover; sobre um campo choveu; mas o outro campo sobre o qual não choveu, se secou;
\VS{8}De modo que
{\ADD{os moradores de}} duas ou três cidades perambulavam até uma cidade para beberem água, mas não se saciavam; contudo não vos convertestes a mim,diz o SENHOR.
\VS{9}Eu vos feri com ferrugem e doenças nas plantas; a multidão de vossos jardins e vossas vinhas, vossas figueiras e vossas oliveiras o gafanhoto comeu; contudo não vos convertestes a mim,diz o SENHOR.
\VS{10}Enviei entre vós a pestilência, à maneira do Egito; matei à espada vossos rapazes, e deixei que capturassem vossos cavalos; e fiz subir o mau cheiro de vossos exércitos até vossas narinas; contudo não vos convertestes a mim,diz o SENHOR.
\VS{11}Transtornei a alguns dentre vós, como quando Deus transtornou a Sodoma e a Gomorra, e fostes como tição escapado do fogo; contudo não vos convertestes a mim, diz o SENHOR.
\VS{12}Portanto assim farei a ti, ó Israel; e visto que te farei isto, ó Israel, prepara-te para te encontrares com teu Deus.
\VS{13}Porque eis que ele é que forma os montes, cria o vento, e informa seu pensamento ao ser humano; ele é o que torna a manhã em trevas, e pisa sobre as alturas da terra; EU-SOU, o Deus dos exércitos, é o seu nome.

\par }\Chap{5}{\PP \VerseOne{1}Ouvi esta palavra que eu levanto sobre vós, uma lamentação, ó casa de Israel.
\VS{2}A virgem Israel caiu, não poderá mais se levantar; abandonada está sobre sua terra, ninguém há que a levante.
\VS{3}Porque assim diz o Senhor DEUS: A cidade que enviou mil
{\ADD{soldados}} sobrará com cem; e a que enviou cem sobrará com dez, na casa de Israel.
\VS{4}Porque assim diz o SENHOR à casa de Israel: Buscai-me, e vivereis;
\VS{5}Porém não busqueis a Betel nem venhais a Gilgal, nem passeis a Berseba; porque Gilgal será levada em cativeiro, e Betel será reduzida a nada.
\VS{6}Buscai ao SENHOR, e vivereis; para que não aconteça que surja como fogo à casa de José, e a consuma, sem haver em Betel quem o apague.
\VS{7}Vós perverteis o juízo em absinto, e abandonam a justiça no chão.
\VS{8}Ele é o que fez as Plêiades e o Órion, e torna as trevas em manhã, e faz escurecer o dia em noite; ele chama as águas do mar, e as derrama sobre a face da terra; EU-SOU é o seu nome.
\VS{9}Ele causa súbita destruição
\FTNT{*}{{\FR 5:9 }
causa súbita destruição
obscuro
} sobre o forte, e torna em ruínas a fortaleza.
\VS{10}Na porta da cidade eles odeiam ao que repreende, e abominam ao que fala com justiça.
\FTNT{†}{{\FR 5:10 }
a porta da cidade era onde as causas judiciais eram resolvidas
}
\VS{11}Portanto, visto que pisoteais ao pobre e tomais dele um carga de trigo; assim edificastes casas de pedras lavradas, mas não habitareis nelas; plantastes belas vinhas, mas não bebereis o vinho delas.
\VS{12}Pois sei que vossas transgressões são muitas e vossos pecados são grandes; afligis o justo, e recebeis suborno, e negam o direito dos necessitados na porta da cidade.
\VS{13}Por isso o prudente em tal tempo fica calado, porque é um tempo mau.
\VS{14}Buscai o bem, e não o mal, para que vivais; e assim o SENHOR Deus dos exércitos estará convosco, como dizeis.
\VS{15}Odiai o mal, amai o bem, e praticai justiça na porta da cidade; talvez o SENHOR Deus dos exércitos tenha piedade do restante
{\ADD{do povo}} de José.
\VS{16}Portanto assim diz o SENHOR Deus dos exércitos, o Senhor: Em todas as praças haverá pranto, e em todas as ruas dirão: Ai! ai! E chamarão o lavrador ao choro, e os que sabem prantear ao lamento.
\VS{17}E em todas as vinhas haverá pranto, porque passarei por meio de ti,diz o SENHOR.
\VS{18}Ai dos que desejam o dia do SENHOR! Para que quereis este dia do SENHOR? Será trevas, e não luz.
\VS{19}Será como se alguém fugisse do leão, e o urso se encontrasse com ele; ou como se entrasse em alguma casa e apoiasse sua mão à parede, e fosse picado por uma cobra.
\VS{20}Por acaso não será o dia do SENHOR trevas e não luz, uma escuridão sem claridade alguma?
\VS{21}Eu odeio, desprezo vossas solenidades, e não aguento vossas reuniões religiosas.
\VS{22}Ainda que me ofereçais holocaustos e vossas ofertas de alimentos, não os aceitarei; nem darei atenção a vossas ofertas de gratidão de vossos animais cevados.
\VS{23}Afasta de mim os teus muitos cânticos; também não ouvirei as melodias de teus instrumentos.
\VS{24}Em vez disso, corra o juízo como as águas, e a justiça como um ribeiro impetuoso.
\VS{25}Por acaso vós oferecestes a mim sacrifícios e ofertas de alimento no deserto durante os quarenta anos, ó casa de Israel?
\VS{26}Em vez disso, levastes as imagens de vosso rei Sicute, e de Quium, a estrela de vossos deus, que fizestes para vós mesmos.
\VS{27}Portanto eu vos levarei cativos, para além de Damasco, diz o SENHOR, cujo nome é Deus dos exércitos.

\par }\Chap{6}{\PP \VerseOne{1}Ai dos que estão tranquilos em Sião, e dos que se sentem seguros no monte de Samaria, que são os príncipes da principal das nações, aos quais o povo
\FTNT{*}{{\FR 6:1 }
povo
lit. casa
} de Israel vem!
\VS{2}Passai a Calné, e vede; e dali ide à grande Hamate; depois descei a Gate dos filisteus; por acaso são aqueles reinos melhores que estes, ou seu território maior que vosso território?
\VS{3}Vós que pensais estar distante o dia mau, e aproximais o assento da violência;
\VS{4}Eles se deitam em camas de marfim, e se estendem sobre seus leitos; comem os cordeiros do rebanho, e os bezerros de em meio do curral;
\VS{5}Cantam ao som da harpa, e inventam para si instrumentos musicais, como Davi;
\VS{6}Bebem vinho em tigelas, e se ungem com o óleo mais valioso; mas não se afligem pela ruína de José.
\VS{7}Por isso agora serão os primeiros a serem levados presos ao cativeiro, e o banquete dos que vivem no conforto se acabará.
\VS{8}O Senhor DEUS jurou por si mesmo;
\FTNT{†}{{\FR 6:8 }
por si mesmo
lit. por sua alma
} o SENHOR Deus dos exércitos diz: Eu abomino a arrogância de Jacó, e odeio seus palácios; por isso entregarei a cidade e tudo que ela tem
{\ADD{ao inimigo}} .
\VS{9}E acontecerá que, se dez homens restarem em uma casa, mesmo eles morrerão.
\VS{10}E quando seu parente vier para queimar
{\ADD{os cadáveres}} ,para tirar os ossos de casa, então dirá ao que estiver dentro da da casa: Há ainda alguém contigo? E ele responderá: Não. Então aquele dirá: Cala-te! Não menciones o nome do SENHOR.
\VS{11}Porque eis que o SENHOR mandará, e ferirá a casa maior com quebrantamento, e a casa menor com despedaçamento.
\VS{12}Por acaso correm os cavalos pelos rochedos? Pode-se arar
{\ADD{ali}} com bois? Porém vós pervertestes o juízo em veneno, e o fruto da justiça no amargo absinto.
\VS{13}Vós que vos alegrais por nada, que dizeis: Não conquistamos Carnaim
\FTNT{‡}{{\FR 6:13 }
Carnaim
o nome de uma cidade. O nome da cidade significava “chifres”, que eram um símbolo de poder, de força
} por nossa própria força?
\VS{14}Diz o SENHOR Deus dos exércitos: Pois eis que eu levantarei contra vós, ó casa de Israel, uma nação que vos oprimirá desde a entrada de Hamate até o ribeiro de Arabá.

\par }\Chap{7}{\PP \VerseOne{1}Assim o Senhor DEUS me fez ver: eis que ele formava gafanhotos, no começo do crescimento da plantação tardia; e eis que era a plantação tardia, depois da colheita do rei.
\VS{2}E aconteceu que, quando eles terminaram de comer a plantação da terra, eu disse: Senhor DEUS, perdoa, por favor; como Jacó poderá sobreviver?
\FTNT{*}{{\FR 7:2 }
sobreviver
lit. ficar de pé, subsistir – também no restante do capítulo
} Pois é pequeno.
\VS{3}{\ADD{Então}} o SENHOR se arrependeu disso: Isto não acontecerá,disse o SENHOR.
\VS{4}Assim o Senhor DEUS me fez ver: eis que o Senhor DEUS pretendeu executar juízo com fogo; e consumiu um grande abismo, assim como consumiu uma parte da terra.
\VS{5}Então eu disse: Senhor DEUS, cessa, por favor; como Jacó poderá sobreviver? Pois é pequeno.
\VS{6}{\ADD{E}} o SENHOR se arrependeu disso: Isto também não acontecerá, disse o Senhor DEUS.
\VS{7}Assim ele me fez ver: Eis que o Senhor estava sobre um muro que havia sido feito conforme o prumo, e havia um prumo em sua mão.
\VS{8}E o SENHOR me disse: O que vês, Amós? E eu disse: Um prumo. Então o Senhor disse: Eis que eu porei um prumo no meio de meu povo Israel; não mais o tolerarei.
\VS{9}E os altos de idolatria de Isaque serão arruinados, e os santuários de Israel serão arruinados; e me levantarei com espada contra a casa de Jeroboão.
\VS{10}Então Amazias, o sacerdote de Betel, mandou mensagem a Jeroboão, rei de Israel, dizendo: Amós tem conspirado contra ti no meio da casa de Israel; esta terra não poderá suportar todas as suas palavras.
\VS{11}Porque assim diz Amós: Jeroboão morrerá a espada, e Israel certamente será levado de sua terra em cativeiro.
\VS{12}Depois Amazias disse a Amós: Vidente, vai embora, e foge para a terra de Judá, e ali come o teu pão, e ali profetiza;
\VS{13}Porém não profetizes mais em Betel, porque ali estão o santuário do rei, e o palácio real.
\VS{14}Então Amós respondeu a Amazias: Eu não era profeta, nem filho de profeta; mas eu era criador de gado, e colhedor de frutos de sicômoros.
\FTNT{†}{{\FR 7:14 }
sicômoro
árvore semelhante à figueira
}
\VS{15}Porém o SENHOR me tomou do trabalho com o gado, e o SENHOR me disse: Vai, e profetiza a meu povo Israel.
\VS{16}Agora pois, ouve a palavra do SENHOR. Tu dizes: Não profetizes contra Israel, nem fales contra a casa de Isaque.
\VS{17}Por isso, assim diz o SENHOR: Tua mulher se prostituirá na cidade, teus filhos e tuas filhas cairão à espada, e tua terra será repartida; tu morrerás em uma terra impura, e Israel será levado cativo de sua terra.

\par }\Chap{8}{\PP \VerseOne{1}Assim o SENHOR me fez ver: eis um cesto com frutos de verão.
\VS{2}E ele disse: O que vês, Amós? E eu disse: Um cesto com frutos de verão. Então o SENHOR me disse: Chegou o fim sobre meu povo Israel; não mais o tolerarei.
\VS{3}E os cânticos do templo serão gemidos naquele dia,diz o Senhor DEUS; os cadáveres serão muitos, em todo lugar serão lançados. Silêncio!
\VS{4}Ouvi isto, vós que tragais os necessitados, e arruinais os pobres da terra,
\VS{5}Dizendo: Quando passará a lua nova, para vendermos o alimento? E o sábado, para abriremos os depósitos de trigo, e diminuirmos a medida, aumentarmos o preço, e fraudarmos com balanças enganosas,
\VS{6}Para comprarmos os pobres por dinheiro, e os necessitados por um par de sapatos, e venderemos os refugos do trigo?
\VS{7}O SENHOR jurou pela glória de Jacó: Eu nunca me esquecerei das obras deles.
\VS{8}A terra não se abalará por causa disto, e todo habitante dela não chorará? Certamente ela se levantará como um rio, se agitará, e se afundará como o rio do Egito.
\VS{9}E será naquele dia,diz o Senhor DEUS, que farei o sol se pôr ao meio-dia, e escurecerei a terra no dia claro.
\VS{10}E tornarei vossas festas em luto, e todas as vossas canções em pranto; e farei com que todos se vistam de saco, e se façam calvas sobre todas as cabeças; e farei com que haja luto como de um filho único, e seu fim será como um dia amargo.
\VS{11}Eis que vêm dias,diz o Senhor DEUS, nos quais enviarei fome à terra; fome não de pão, nem sede de água, mas sim de ouvir as palavras do SENHOR.
\VS{12}E irão sem rumo de mar a mar, do norte até o oriente; correrão de um lado para o outro em busca da palavra do SENHOR, mas não a encontrarão.
\VS{13}Naquele tempo as belas virgens e os rapazes desmaiarão de sede.
\VS{14}Quanto aos que juram pelo pecado de Samaria, e dizem: Vive o teu deus de Dã; e: Vive o caminho de Berseba; esses cairão, e nunca mais se levantarão.

\par }\Chap{9}{\PP \VerseOne{1}Vi o Senhor que estava sobre o altar, e disse: Fere o topo das colunas, para que se estremeçam os umbrais; despedaça-os sobre as cabeça de todos; e os últimos deles matarei à espada; não haverá entre eles que fuja, nem quem se livre.
\VS{2}Ainda que cavassem até o Xeol,
\FTNT{*}{{\FR 9:2 }
Xeol é o lugar dos mortos
} dali minha mão os tirará; e se subissem até o céu, dali os farei descer.
\VS{3}E se se escondessem no topo do Carmelo, ali eu os buscaria e os tomaria; e ainda que se escondessem de diante de meus olhos no fundo do mar, até ali mandia uma serpente para os morder.
\VS{4}E se forem levados em cativeiro diante de seus inimigos, ali mandarei a espada que os matará; e porei meus olhos sobre eles para o mal, e não para o bem.
\VS{5}Pois o Senhor DEUS dos exércitos é o que toca a terra, e ela se derrete, e choram todos os que nela moram; ela toda subirá como um rio, e se afundará como o rio do Egito.
\VS{6}Ele edificou suas câmaras no céu, e fundou seu alicerce
\FTNT{†}{{\FR 9:6 }
alicerce
obscuro
} sobre a terra; ele chama as águas do mar e as derrama sobre a terra. EU-SOU é o seu nome.
\VS{7}Vós, filhos de Israel, por acaso não sois para mim como os filhos de Etíopes? Diz o SENHOR. Por acaso eu não fiz subir a Israel desde a terra do Egito, assim como os filisteus desde Caftor, e os sírios desde Quir?
\VS{8}Eis que os olhos do Senhor DEUS estão contra este reino pecador, e eu o exterminarei da face da terra; mas não exterminarei por completo a casa de Jacó, diz o SENHOR.
\VS{9}Porque eis que dou ordem para que a casa de Israel seja cirandada entre todas as nações, assim como
{\ADD{o grão}} é cirandado na peneira, e nenhum grão cairá na terra.
\VS{10}Morrerão à espada todos os pecadores de meu povo, que dizem: O mal não chegará a nós, nem nos encontrará.
\VS{11}Naquele dia voltarei a levantar a caída tenda de Davi; fecharei seus brechas, repararei suas ruínas, e a reconstruirei como nos dias antigos,
\VS{12}Para que tomem posse do restante de Edom, e todas as nações que se chamam pelo meu nome, diz o SENHOR, que faz isto.
\VS{13}Eis que vêm dias, diz o SENHOR, em que o que ara alcançará ao que colhe, e o que pisa as uvas ao que leva a semente; e os montes destilarão suco de uva, e todos os morros se derreterão.
\VS{14}E restaurarei meu povo Isarael de seu infortúnio; então reconstruirão as cidades assoladas, e nelas habitarão; e plantarão vinhas, e beberão o vinho delas; e farão jardins, e comerão o fruto deles.
\VS{15}Pois eu os plantarei em sua terra, e nunca mais serão arrancados de sua terra, que eu lhes dei, diz o SENHOR, teu Deus.\par }