\NormalFont\ShortTitle{Ageu}
{\MT Ageu

\par }\ChapOne{1}{\PP \VerseOne{1}No segundo ano segundo do rei Dario, no sexto mês, no primeiro dia do mês, veio a palavra do SENHOR, por meio do profeta Ageu, a Zorobabel filho de Sealtiel, governador de Judá, e a Josué filho de Jeozadaque, sumo sacerdote, dizendo:
\VS{2}Assim fala o SENHOR dos exércitos: Este povo diz: O tempo não chegou, o tempo da casa do SENHOR ser reconstruída.
\VS{3}Veio, pois, a palavra do SENHOR por meio do profeta Ageu, dizendo:
\VS{4}Por acaso é para vós tempo de morar em vossas casas com telhado, e esta casa ficar deserta?
\VS{5}Pois assim diz o SENHOR dos exércitos: Considerai
\FTNT{*}{{\FR 1:5 }
Considerai
lit. ponde vossos corações – também v. 7
} vossos caminhos.
\VS{6}Semeais muito, mas colheis pouco; comeis, mas não vos fartais; bebeis, mas não vos satisfazeis; vós vos vestis, mas não vos aqueceis; e o assalariado recebe seu salário em bolsa furada.
\VS{7}Assim diz o SENHOR dos exércitos: Considerai vossos caminhos.
\VS{8}Subi vós à montanha, trazei madeira, e reconstruí a casa; e dela me agradarei, e serei glorificado,diz o SENHOR.
\VS{9}Esperastes por muito, e alcançastes pouco; e quando o trouxestes para casa, eu soprei nisso. Por que isto?,diz o SENHOR dos exércitos. Porque minha casa está deserta, e cada um de vós corre para sua própria casa.
\VS{10}Por isso que os céus detêm o orvalho de vós, e a terra detém seus frutos.
\VS{11}E chamei a seca sobre a terra, sobre os montes, sobre o trigo, sobre o suco de uva, sobre o azeite, e sobre tudo o que a terra produz, e sobre os homens sobre e os animais, e sobre todo trabalho manual.
\VS{12}Então Zorobabel filho de Sealtiel, Josué filho de Jeozadaque, sumo sacerdote, e todo o resto do povo, ouviram a voz do SENHOR seu Deus, e as palavras do profeta Ageu, como o SENHOR Deus deles havia o enviado; e o povo temeu diante do SENHOR.
\VS{13}Então Ageu, mensageiro do SENHOR, falou mensagem do SENHOR ao povo, dizendo: Eu estou convosco, diz o SENHOR.
\VS{14}E o SENHOR despertou o espírito de Zorobabel, filho de Sealtiel, governador de Judá, e o espírito de Josué filho de Jeozadaque, sumo sacerdote, e o espírito de todo o resto do povo; e vieram e começaram a obra na casa do SENHOR dos exércitos, Deus deles,
\VS{15}No vigésimo quarto dia do sexto mês, no segundo ano do rei Dario.

\par }\Chap{2}{\PP \VerseOne{1}No sétimo mês, no vigésimo primeiro
{\ADD{dia}} mês, veio a palavra do SENHOR por meio do profeta Ageu, dizendo:
\VS{2}Fala agora a Zorobabel filho de Sealtiel, governador de Judá, e a Josué filho de Jeozadaque, sumo sacerdote, e ao resto do povo, dizendo:
\VS{3}Quem restou dentre vós que tenha visto esta casa em sua primeira glória? E como a vedes agora? Não é esta como nada diante de vossos olhos?
\VS{4}Agora, pois, esforça-te, Zorobabel, diz o SENHOR; esforça-te também Josué, filho de Jeozadaque, sumo sacerdote; e esforça-te, todo o povo da terra, diz o SENHOR, e trabalhai; porque eu estou convosco, diz o SENHOR dos exércitos.
\VS{5}Conforme o pacto que estabeleci convosco quando saístes do Egito, assim meu Espírito está em meio de vós; não temais.
\VS{6}Porque assim diz o SENHOR dos exércitos: Ainda uma vez, daqui a pouco, eu farei tremer os céus e a terra, o mar e a terra seca;
\VS{7}E farei tremer a todas as nações, e virá as coisas preciosas de todas as nações; e encherei esta casa de glória, diz o SENHOR dos exércitos.
\VS{8}Minha é a prata, e meu é o ouro, diz o SENHOR dos exércitos.
\VS{9}A glória desta última casa será maior que a da primeira, diz o SENHOR dos exércitos; e neste lugar darei paz, diz o SENHOR dos exércitos.
\VS{10}Ao vigésimo quarto
{\ADD{dia}} do nono mês, no segundo ano de Dario, veio a palavra do SENHOR por mão do profeta Ageu, dizendo:
\VS{11}Assim diz o SENHOR dos exércitos: Pergunta agora aos sacerdotes acerca da lei, dizendo:
\VS{12}Se alguém levar carnes santas na borda de sua veste, e com sua borda tocar o pão, a comida, o vinho, o azeite, ou qualquer
{\ADD{outra}} comida, por acaso isso será santificado?E os sacerdotes responderam: Não.
\VS{13}E Ageu disse: Se um impuro por causa de um corpo morto tocar alguma destas coisas, ela será impura? E os sacerdotes responderam: Impura será.
\VS{14}Então Ageu respondeu: Assim é este povo, esta nação, diante de mim, diz o SENHOR; e assim é toda obra de suas mãos; e todo o que ali oferecem é impuro.
\VS{15}Agora pois, considerai
\FTNT{*}{{\FR 2:15 }
considerai
lit. ponde vosso coração – também no v. 18
} desde este dia em diante, antes que se ponha pedra sobre pedra no templo do SENHOR,
\VS{16}Antes que fossem estas coisas, vinham ao amontoado de grãos
{\ADD{buscar}} vinte
{\ADD{medidas}} , conseguiam{\ADD{apenas}} dez; vinham à prensa de uvas para tirar dali cinquenta
{\ADD{vasos}} mas ali havia{\ADD{somente}} vinte.
\VS{17}Eu vos feri com ferrugem, mofo, e granizo em toda obra de vossas mãos; mas não vos
{\ADD{convertestes}} a mim,diz o SENHOR.
\VS{18}Considerai, pois, isto, desde este dia em diante, desde o dia vigésimo quatro
{\ADD{dia}} do nono mês, desde o dia em o fundamento do templo do SENHOR foi posto; considerai.
\VS{19}Ainda há semente no celeiro? A videira, a figueira, a romeira, e oliveira ainda não têm dado frutos; mas a partir de hoje eu
{\ADD{vos}} abençoarei.
\VS{20}E a palavra do SENHOR veio pela segunda vez a Ageu, ao vigésimo quarto
{\ADD{dia}} do mês, dizendo:
\VS{21}Fala a Zorobabel, governador de Judá, dizendo: Eu farei tremer os céus e a terra;
\VS{22}E transtornarei o trono dos reinos, e destruirei a força dos reinos das nações; e transtornarei as carruagens, e os que nelas se sentam; e os cavalos e os que neles montam cairão, cada um pela espada de seu irmão.
\VS{23}Naquele dia, diz o SENHOR dos exércitos, eu te tomarei, Zorobabel, filho de Sealtiel, servo meu, diz o SENHOR, e te porei como anel de selar; porque eu te escolhi, diz o SENHOR dos exércitos.\par }