\NormalFont\ShortTitle{Filemom}
{\MT Carta de Paulo a Filemom

\par }\OneChap {\PP \VerseOne{1}Paulo, prisioneiro de Cristo Jesus, e o irmão Timóteo, a Filemom, o amado, e nosso cooperador;
\VS{2}E à amada Ápia, e a Arquipo nosso companheiro de batalha, e à igreja
{\ADD{que está}} em tua casa;
\VS{3}{\ADD{Haja}} em vós graça e paz de Deus nosso Pai, e do Senhor Jesus Cristo.
\VS{4}Eu dou graças a meu Deus sempre me lembrando de ti em minhas orações;
\VS{5}Ao ouvir de teu amor e a fé que tu tens para com o Senhor Jesus, e para com todos os santos;
\VS{6}Para que a comunhão de tua fé seja eficaz no reconhecimento de todo o bem que há em vós por Cristo Jesus.
\VS{7}Porque nós temos grande alegria e consolo em teu amor, pelo qual, por meio de ti, irmão, os sentimentos dos santos foram aliviados.
\VS{8}Por isso, ainda que em Cristo eu tenha grande confiança para te mandar
{\ADD{aquilo que te é}} conveniente,
\VS{9}Em vez disso por amor eu
{\ADD{te}} peço,
{\ADD{ainda que}} eu seja tal, Paulo, o velho, e também agora um prisioneiro de Jesus Cristo;
\VS{10}Eu te peço por meu filho Onésimo, ao qual eu gerei durante minhas prisões.
\VS{11}Aquele que antes te era inútil, mas agora útil para mim e para ti, eu o enviei de volta;
\VS{12}E tu, como os meus mais íntimos sentimentos, recebe-o;
\VS{13}Eu
{\ADD{até que}} gostaria de retê-lo comigo, para que como teu
{\ADD{substituto}} ele me servisse nas prisões do Evangelho;
\VS{14}Mas eu nada quis fazer sem tua opinião, para que tua bondade não fosse como que por obrigação, mas sim de livre vontade.
\VS{15}Porque talvez por isso que ele tenha se separado
{\ADD{de ti}} por algum tempo, para que tu o recebesses de volta para sempre.
\VS{16}Não mais como a um servo, mas sim mais que um servo,
{\ADD{como}} a um amado irmão, especialmente para mim, e muito mais de ti, tanto na carne como no Senhor.
\VS{17}Portanto, se tu me tens como companheiro,
{\ADD{então}} recebe-o como a mim.
\VS{18}E se ele te fez algum dano, ou te deve
{\ADD{alguma coisa}} ,põe
{\ADD{isto}} na minha conta.
\VS{19}Eu, Paulo, de minha
{\ADD{própria}} mão
{\ADD{o}} escrevi, eu pagarei; para eu não te dizer que tu me deves a ti mesmo.
\VS{20}Assim, irmão, que eu tenha algum benefício de ti no Senhor; alivia meus sentimentos no Senhor.
\VS{21}Tendo confiança de tua obediência eu te escrevi, sabendo que tu farás ainda mais do que eu digo.
\VS{22}E enquanto isso também me prepara um lugar para
{\ADD{eu}} ficar; porque eu espero que por vossas orações eu seja entregue a vós.
\VS{23}Saúdam-te: Epafras (meu companheiro de prisão em Cristo Jesus),
\VS{24}Marcos, Aristarco, Demas
{\ADD{e}} Lucas (meus cooperadores).
\VS{25}A graça de nosso Senhor Jesus Cirsto
{\ADD{seja}} com vosso espírito. Amém!
{\ADD{Escrita em Roma para Filemom, e enviada pelo servo Onésimo}}
\par }