\NormalFont\ShortTitle{Lamentações}
{\MT Lamentações de Jeremias

\par }\ChapOne{1}{\PP \VerseOne{1}Como se senta solitária a cidade que era tão populosa! A grande entre as nações tornou-se como viúva, a senhora de províncias passou a ser escrava.
\VS{2}Amargamente chora na noite, suas lágrimas em seu rosto; entre todos os seus amantes não há quem a console; todos os seus amigos a traíram, inimigos se tornaram.
\VS{3}Judá foi ao cativeiro com aflição e grande servidão; ela habita entre as nações, mas não acha descanso; todos os seus perseguidores a alcançam em meio ao aperto.
\FTNT{*}{{\FR 1:3 }
Trad. alt. angústia
}
\VS{4}Os caminhos de Sião estão em pranto, pois ninguém vem aos festivais; todas as suas portas estão desertas, seus sacerdotes gemem, suas virgens se afligem, e ela sofre de amargura.
\VS{5}Seus oponentes estão no comando, seus inimigos prosperam; pois o SENHOR a afligiu por causa das suas muitas transgressões; suas crianças foram em cativeiro adiante do adversário.
\VS{6}Partiu-se toda a beleza da filha de Sião; seus líderes estão como cervos, não acham pasto algum; eles andam fracos, fugindo do perseguidor.
\VS{7}Nos dias da sua aflição, e de suas andanças perdidas, Jerusalém lembra-se de todas as suas preciosidades, que tinha nos tempos antigos; quando seu povo caiu na mão do adversário, não houve quem a ajudasse; os adversários a viram, e zombaram da sua queda.
\VS{8}Jerusalém pecou gravemente; por isso ela se tornou impura;
\FTNT{†}{{\FR 1:8 }
impura
obscuro; trad. alt. ela se tornou objeto de zombaria
} todos os que a honravam a desprezam, porque viram a sua nudez; ela geme, e se vira para trás.
\VS{9}Sua imundície estava até nas roupas;
\FTNT{‡}{{\FR 1:9 }
Lit. “Sua imundície estava em suas saias”
} nunca se importou com o seu futuro
\FTNT{§}{{\FR 1:9 }
Lit. “fim”, isto, é, suas consequências
} ; por isso caiu espantosamente, sem ter quem a consolasse. Olha, SENHOR, a minha aflição, porque o inimigo está engrandecido.
\VS{10}O adversário tomou todas as suas coisas de valor; ela viu as nações entrarem no seu templo
\FTNT{*}{{\FR 1:10 }
o templo dela
} - aquelas que proibiste de entrarem na tua congregação.
\VS{11}Todo o seu povo anda suspirando em busca de pão; trocaram todas os seus bens por comida a fim de sobreviverem.
\FTNT{†}{{\FR 1:11 }
sobreviverem
lit. restaurarem a alma (ou vida)
} Olha, SENHOR, e vê que estou desprezada.
\VS{12}Todos vós que estais passando, não vos
{\ADD{importais}} ? Olhai, e vede se há dor como a minha, que me foi imposta, que o SENHOR me afligiu no dia da sua ira ardente.
\VS{13}Desde o alto ele enviou fogo em meus ossos, o qual os dominou; ele estendeu uma rede a meus pés, fez-me voltar para trás; tornou-me assolada, sofrendo dores o dia todo.
\VS{14}O jugo de minhas transgressões está amarrado por sua mão, elas estão ligadas, postas sobre o meu pescoço; ele abateu minhas forças. O Senhor me entregou nas suas mãos daqueles contra quem não posso me levantar.
\VS{15}O Senhor derrotou todos os meus fortes em meio de mim; convocou contra mim um ajuntamento para quebrar os meus rapazes; o Senhor tem pisado a virgem filha de Judá como
{\ADD{se fosse}} em uma prensa de uvas.
\VS{16}Por estas coisas que eu choro; meus olhos, de meus olhos correm águas; pois afastou-se de mim consolador que daria descanso à minha alma: meus filhos estão desolados, porque o inimigo prevaleceu.
\VS{17}Sião estendeu suas mãos, não há quem a console; o SENHOR deu ordens contra Jacó, para que seus inimigos o cercassem: Jerusalém se tornou imunda entre eles.
\VS{18}O SENHOR é justo; eu que me rebelei contra sua boca. Ouvi, pois, todos os povos, e vede minha dor; minhas virgens e meus rapazes foram em cativeiro.
\VS{19}Clamei a meus amantes, porém eles me enganaram; meus sacerdotes e meus anciãos pereceram na cidade; pois buscam comida para si tentarem sobreviver.
\FTNT{‡}{{\FR 1:19 }
tentarem sobreviver
lit. restaurarem a alma (ou vida
} )
\VS{20}Olha, SENHOR, que estou angustiada; tormentam-se minhas entranhas, meu coração está transtornado em meio de mim, pois gravemente me rebelei; de fora desfilhou
{\ADD{-me}} a espada, de dentro está como a morte.
\VS{21}Eles me ouvem gemendo,
{\ADD{porém}} não tenho consolador. Todos meus inimigos, quando ouvem minha aflição
\FTNT{§}{{\FR 1:21 }
minha aflição
lit. meu mal
} se alegram, pois tu o fizeste. Quando tu trouxeres o dia que anunciaste, eles serão como eu.
\VS{22}Toda a maldade deles venha diante de ti, e faze com eles assim como fizeste comigo por causa de todas as minhas transgressões; pois meus gemidos são muitos, e meu coração está desfalecido.

\par }\Chap{2}{\PP \VerseOne{1}Como o Senhor cobriu a filha de Sião com sua ira! Ele derrubou a formosura de Israel do céu à terra, e não se lembrou do estrado de seus pés no dia de sua ira.
\VS{2}O Senhor, destruiu sem compaixão todas as moradas de Jacó; derrubou em seu furor as fortalezas da filha de Judá, desonrou o reino e seus príncipes.
\VS{3}Cortou no furor de sua ira todo o poder
\FTNT{*}{{\FR 2:3 }
poder
lit. chifre
} de Israel; tirou sua mão direita de diante do inimigo; e se acendeu contra Jacó como labareda de fogo que consome ao redor.
\VS{4}Armou seu arco como inimigo, pôs sua mão direita como adversário, e matou todas as coisas agradáveis à vista; derramou sua indignação como fogo na tenda da filha de Sião.
\VS{5}O Senhor tornou-se como inimigo, destruiu a Israel; destruiu todos os seus palácios, arruinou as suas fortalezas; e multiplicou na filha de Judá a lamentação e a tristeza.
\VS{6}E com violência arrancou sua tenda, como
{\ADD{se fosse}} de uma horta, destruiu o lugar de sua congregação; o SENHOR fez esquecer em Sião as solenidades e os sábados, E tem lançado no furor de sua ira rei e sacerdote.
\VS{7}O Senhor rejeitou seu altar, detestou seu santuário, entregou na mão do inimigo os muros de seus palácios; levantaram gritaria na casa do SENHOR como em dia de festa.
\VS{8}O SENHOR determinou destruir o muro da filha de Sião; estendeu o cordel, não deteve sua mão de destruir; tornou em lamento o antemuro e o muro; juntamente foram destruídos.
\VS{9}Suas portas foram lançadas por terra, destruiu e quebrou seus ferrolhos; sua rei e seus príncipes estão entre as nações onde não há a Lei; nem seus profetas acham visão alguma do SENHOR.
\VS{10}Sentados na terra
{\ADD{e}} calados estão os anciãos da filha de Sião; lançaram pó sobre suas cabeças, vestiram-se de saco; as virgens de Jerusalém baixaram suas cabeças à terra.
\VS{11}Meus olhos se consumiram de lágrimas, atormentam-se minhas entranhas; meu fígado se derramou por terra por causa do quebrantamento da filha de meu povo, porque crianças e bebês de mama desfalecem pelas ruas da cidade.
\VS{12}Eles dizem às suas mães: Onde está o trigo e o vinho?, enquanto desfalecem como feridos pelas ruas da cidade, derramando suas almas no colo de suas mães.
\VS{13}Que testemunho te trarei, ou a quem te compararei, ó filha de Jerusalém? A quem te assemelharei para te consolar, ó virgem, filha de Sião? Pois teu quebrantamento é tão grande quanto o mar; quem te curará?
\VS{14}Teus profetas previram para ti futilidades e enganos; e não expuseram tua maldade para evitar teu cativeiro;
\FTNT{†}{{\FR 2:14 }
evitar teu cativeiro
Ou: consertar o teu destino
} em vez disso te predisseram profecias mentirosas e ilusórias.
\VS{15}Todos os que passam pelo caminho, batem palmas
{\ADD{para zombar}} de ti; assoviaram, e moveram suas cabeças por causa da filha de Jerusalém, dizendo: É esta a cidade que diziam ser a perfeita beleza, a alegria de toda a terra?
\VS{16}Todos os teus inimigos abrem suas bocas contra ti, assoviam, e rangem os dentes; dizem: Nós
{\ADD{a}} devoramos; pois este é o dia que esperávamos; nós o achamos,
{\ADD{e}} o vimos.
\VS{17}O SENHOR fez o que tinha determinado; cumpriu sua palavra que ele havia mandado desde os dias antigos; destruiu sem ter compaixão; e alegrou o inimigo sobre ti, e levantou o poder
\FTNT{‡}{{\FR 2:17 }
poder
lit. chifre
} de teus adversários.
\VS{18}O coração deles clamou ao Senhor. Ó muralha da filha de Sião, derrama lágrimas como um ribeiro dia e noite; não te dês descanso, nem cessem as meninas de teus olhos.
\VS{19}Levanta-te, grita de noite, no começo das vigílias; derrama teu coração como águas diante da presença do Senhor; levanta tuas mãos a ele pela vida de tuas criancinhas, que desfalecem de fome nas entradas de todas as ruas.
\VS{20}Olha, SENHOR, e considera a quem fizeste de tal modo; por acaso as mulheres comerão do seu
{\ADD{próprio}} fruto, as criancinhas que carregam nos braços? Por acaso serão o sacerdote e o profeta mortos no santuário do Senhor?
\VS{21}Jovens e velhos jazem por
{\ADD{pelas}} ruas; minhas virgens e meus rapazes caíram à espada; tu
{\ADD{os}} mataste no dia de tua ira, degolaste sem ter compaixão.
\VS{22}Convocaste meus temores ao redor, como se fosse um dia solene; não houve quem escapasse no dia do ira do SENHOR, nem que restasse vivo; aos que criei e sustentei, meu inimigo os consumiu.

\par }\Chap{3}{\PP \VerseOne{1}Eu sou o homem que viu a aflição pela vara de seu furor.
\VS{2}Guiou-me e levou-me a trevas, e não à luz.
\VS{3}Com certeza se virou contra mim, revirou sua mão o dia todo.
\VS{4}Fez envelhecer minha carne e minha pele, quebrou meus ossos.
\VS{5}Edificou contra mim, e cercou
{\ADD{-me}} de fel e de trabalho.
\VS{6}Fez-me habitar em lugares escuros, como os que já morrera há muito tempo.
\VS{7}Cercou-me por todos lados, e não posso sair; tornou pesados os meus grilhões.
\VS{8}Até quando clamo e dou vozes, fechou
{\ADD{os ouvidos}} à minha oração.
\VS{9}Cercou meus caminhos com pedras lavradas, retorceu as minhas veredas.
\VS{10}Foi para mim como um urso que espia, como um leão escondido.
\VS{11}Desviou meus caminhos, e fez-me em pedaços; deixou-me desolado.
\VS{12}Armou seu arco, e me pôs como alvo para a flecha.
\VS{13}Fez entrar em meus rins as flechas de sua aljava.
\VS{14}Servi de escárnio a todo o meu povo, de canção ridícula deles o dia todo.
\VS{15}Fartou-me de amarguras, embebedou-me de absinto.
\VS{16}Quebrou os meus dentes com cascalho, cobriu-me de cinzas.
\VS{17}E afastou minha alma da paz, fez-me esquecer da boa vida.
\FTNT{*}{{\FR 3:17 }
boa vida
lit. bem
}
\VS{18}Então eu disse: Pereceram minha força e minha esperança no SENHOR.
\VS{19}Lembra-te da minha aflição e do meu sofrimento, do absinto e do fel.
\VS{20}Minha alma se lembra e se abate em mim.
\VS{21}Disto me recordarei na minha mente, por isso terei esperança:
\VS{22}É pelas bondades do SENHOR que não somos consumidos, porque suas misericórdias não têm fim.
\VS{23}Elas são novas a cada manhã; grande é a tua fidelidade.
\VS{24}O SENHOR é minha porção, diz a minha alma; portanto nele esperarei.
\VS{25}Bom é o SENHOR para os que nele esperam, para a alma que o busca.
\VS{26}É bom esperar e tranquilo aguardar a salvação do SENHOR.
\VS{27}É bom ao homem levar o jugo em sua juventude.
\VS{28}Sente-se só, e fique quieto; pois ele o pôs sobre si.
\VS{29}Ponha sua boca no pó; talvez haja esperança.
\VS{30}Dê a face ao que o ferir; farte-se de insultos.
\VS{31}Pois o Senhor não rejeitará para sempre:
\VS{32}Mesmo que cause aflição, ele também se compadecerá segundo a grandeza de suas misericórdias.
\VS{33}Pois não é sua vontade
\FTNT{†}{{\FR 3:33 }
não é sua vontade
lit. não é de seu coração
} afligir nem entristecer os filhos dos homens.
\VS{34}Esmagar debaixo de seus pés a todos os prisioneiros da terra,
\VS{35}Perverter o direito do homem diante da presença do Altíssimo,
\VS{36}Prejudicar ao homem em sua causa: o Senhor não aprova
\FTNT{‡}{{\FR 3:36 }
aprova
lit. vê (semelhante ao sentido da expressão “ver com bons olhos”
} )
{\ADD{tais coisas}} .
\VS{37}Quem é que pode fazer suceder
{\ADD{algo}} que diz, se o Senhor não tiver mandado?
\VS{38}Por acaso da boca do Altíssimo não sai tanto a maldição como a bênção?
\FTNT{§}{{\FR 3:38 }
tanto a maldição como a bênção
lit. tanto o mal como o bem
}
\VS{39}Por que o homem vivente se queixa da punição de seus próprios pecados?
\VS{40}Examinemos nossos caminhos, investiguemos, e nos voltemos ao SENHOR.
\VS{41}Levantemos nossos corações e as mãos a Deus nos céus,
\VS{42}{\ADD{Dizendo:}} Nós transgredimos e fomos rebeldes; tu não perdoaste.
\VS{43}Cobriste-te de ira, e nos perseguiste; mataste sem teres compaixão.
\VS{44}Cobriste-te de nuvens, para que
{\ADD{nossa}} oração não passasse.
\VS{45}Tu nos tornaste como escória e rejeito no meio dos povos.
\VS{46}Todos os nossos inimigos abriram sua boca contra nós.
\VS{47}Medo e cova vieram sobre nós, devastação e destruição.
\FTNT{*}{{\FR 3:47 }
destruição
lit. quebrantamento – também v. 48
}
\VS{48}Rios de águas correm de meus olhos, por causa da destruição da filha de meu povo.
\VS{49}Meus olhos destilam, e não cessam; não haverá descanso,
\VS{50}Até que o SENHOR preste atenção, e veja desde os céus.
\VS{51}Meus olhos afligem minha alma, por causa de todas as filhas de minha cidade.
\VS{52}Sem motivo meus inimigos me caçam como a um passarinho.
\VS{53}Tentaram tirar minha vida na masmorra, e lançaram pedras sobre mim.
\VS{54}As águas inundaram sobre minha cabeça; eu disse: É o meu fim.
\VS{55}Invoquei o teu nome, SENHOR, desde a cova profunda.
\VS{56}Ouviste minha voz: não escondas o teu ouvido ao meu suspiro, ao meu clamor.
\VS{57}Tu te achegaste no dia em que te invoquei; disseste: Não temas.
\VS{58}Defendeste, Senhor, as causas de minha alma; redimiste minha vida.
\VS{59}Viste, SENHOR, a maldade que me fizeram; julga minha causa.
\VS{60}Viste toda a vingança deles, todos os seus pensamentos contra mim.
\VS{61}Ouvido os seus insultos, ó SENHOR, todos os seus pensamentos contra mim;
\VS{62}As coisas ditas pelos que se levantam contra mim, e seu planos contra mim o dia todo.
\VS{63}Olha para tudo quanto eles fazem;
\FTNT{†}{{\FR 3:63 }
tudo quanto eles fazem
lit. o sentar e o levantar deles
} com canções zombam de mim.
\FTNT{‡}{{\FR 3:63 }
com canções zombam de mim
lit. eu sou a canção deles
}
\VS{64}Retribui-lhes, SENHOR, conforme a obra de suas mãos.
\VS{65}Dá-lhes angústia
\FTNT{§}{{\FR 3:65 }
angústia
obscuro – trad. alt. teimosia ou loucura
} de coração, tua maldição a eles.
\VS{66}Persegue-os com ira, e destrua-os de debaixo dos céus do SENHOR.

\par }\Chap{4}{\PP \VerseOne{1}Como se escureceu o ouro! Como mudou o bom e fino ouro! As pedras do Santuário estão espalhadas pelas esquinas de todas as ruas.
\VS{2}Os preciosos filhos de Sião, estimados como o ouro puro, como
{\ADD{agora}} são considerados como vasos de barro, obra das mãos de oleiro!
\VS{3}Até os chacais dão o peito para amamentar a seus filhotes;
{\ADD{porém}} a filha de meu povo se tornou cruel, como os avestruzes no deserto.
\VS{4}Por causa da sede a língua da criança de peito se grudou a seu céu da boca; os meninos pedem pão, e ninguém há lhes reparta.
\VS{5}Os que comiam das melhores iguarias,
{\ADD{agora}} desfalecem nas ruas; os que se criaram em carmesim abraçam o lixo.
\VS{6}Pois maior é o castigo
\FTNT{*}{{\FR 4:6 }
castigo
lit. a maldade. Às vezes a mesma palavra servia para significar o pecado ou sua punição
} da filha de meu povo do que o
{\ADD{do}} pecado de Sodoma, Que foi transtornada em um momento, e não assentaram sobre ela companhias.
\VS{7}Seus nazireus
\FTNT{†}{{\FR 4:7 }
nazireus
i.e. consagrados – trad. alt. nobres
} eram mais alvos que a neve, mais brancos que o leite. Seus corpos eram mais avermelhados que rubis,
{\ADD{e}} mais polidos que a safira;
\VS{8}{\ADD{Mas agora}} sua aparência se escureceu mais que o carvão; não são mais reconhecidos nas ruas; sua pele está apegada a seus ossos, ficou seca como um pau.
\VS{9}Mais felizes foram os mortos pela espada do que os mortos pela fome; porque estes se abatem traspassados pela
{\ADD{falta}} dos frutos do campo.
\VS{10}As mãos das mulheres compassivas cozeram a seus filhos; serviram-lhes de comida na destruição da filha de meu povo.
\VS{11}O SENHOR cumpriu o seu furor, derramou o ardor de sua ira; e acendeu fogo em Sião, que consumiu seus fundamentos.
\VS{12}Nem os reis da terra, nem todos os que habitam no mundo, criam que o adversário e o inimigo entraria pelas portas de Jerusalém.
\VS{13}{\ADD{Assim}} foi por causa dos pecados de seus profetas, por causa das maldades de seus sacerdotes, que derramaram o sangue dos justos em meio dela.
\VS{14}Titubearam
{\ADD{como}} cegos nas ruas, andaram contaminados de sangue, de maneira que ninguém podia tocar suas vestes.
\VS{15}Gritavam-lhes: Afastai-vos, imundos! Afastai-vos, afastai-vos, não toqueis. Quando fugiram e andaram sem rumo, foi dito entre as nações: Aqui não morarão.
\VS{16}A face do SENHOR os dispersou, não os olhará mais: não respeitaram a face dos sacerdotes, nem tiveram compaixão dos velhos.
\VS{17}Quanto a nós, desfaleceram-se nossos olhos
{\ADD{esperando}} por socorro para nós; aguardávamos atentamente uma nação que não podia salvar.
\VS{18}Caçaram nossos passos, de modo que não podíamos andar por nossas ruas; achegou-se o nosso fim, nossos dias se completaram, pois nosso fim veio.
\VS{19}Nossos perseguidores foram mais velozes que as águias do céu; sobre os montes nos perseguiram, no deserto armaram ciladas para nós.
\VS{20}O fôlego de nossas narinas, o ungido do SENHOR,
\FTNT{‡}{{\FR 4:20 }
ungido do SENHOR
i.e., o rei de Judá
} do qual dizíamos: Abaixo de sua sombra teremos vida entre as nações; foi preso em suas covas.
\VS{21}Goza-te e alegra-te, filha de Edom, que habitas na terra de Uz: porém o cálice também passará por ti; tu te embriagarás, e te desnudarás.
\VS{22}Cumpriu-se o castigo por tua maldade, ó filha de Sião; nunca mais te levará em cativeiro. Ele punirá tua maldade, ó filha de Edom; revelará
\FTNT{§}{{\FR 4:22 }
revelará = i.e., descobrirá, deixará à mostra o que estava coberto
} os teus pecados.

\par }\Chap{5}{\PP \VerseOne{1}Lembra-te, SENHOR, do que tem nos acontecido; presta atenção e olha nossa humilhação.
\VS{2}Nossa herança passou a ser de estrangeiros, nossas casas de forasteiros.
\VS{3}Órfãos somos sem pai, nossas mães são como viúvas.
\VS{4}Bebemos nossa água por dinheiro; nossa lenha temos que pagar.
\VS{5}Perseguição sofremos sobre nossos pescoços; estamos cansados, mas não temos descanso.
\VS{6}Nós nos rendemos
\FTNT{*}{{\FR 5:6 }
rendemos
lit. demos a mão
} aos egípcios e aos assírios para nos saciarmos de pão.
\VS{7}Nossos pais pecaram, e não existem mais; porém nós levamos seus castigos.
\VS{8}Servos passaram a nos dominar; ninguém há que
{\ADD{nos}} livre de suas mãos.
\VS{9}Com risco de vida trazemos nosso pão, por causa da espada do deserto.
\VS{10}Nossa pele se tornou negra como um forno, por causa do ardor da fome.
\VS{11}Abusaram das mulheres em Sião, das virgens nas cidades de Judá.
\VS{12}Os príncipes foram enforcados por sua mãos; não respeitaram as faces dos velhos.
\VS{13}Levaram os rapazes para moer, e os moços caíram debaixo da lenha
{\ADD{que carregavam}} .
\VS{14}Os anciãos deixaram de
{\ADD{se sentarem}} junto as portas, os rapazes de suas canções.
\VS{15}Acabou a alegria de nosso coração; nossa dança se tornou em luto.
\VS{16}Caiu a coroa de nossa cabeça; ai agora de nós, porque pecamos.
\VS{17}Por isso nosso coração ficou fraco, por isso nossos olhos escureceram;
\VS{18}Por causa do monte de Sião, que está desolado; raposas andam nele.
\VS{19}Tu, SENHOR, permanecerás para sempre;
{\ADD{e}} teu trono de geração após geração.
\VS{20}Por que te esquecerias de nós para sempre e nos abandonarias por tanto tempo?
\VS{21}Converte-nos, SENHOR, a ti, e seremos convertidos; renova o nossos dias como antes;
\VS{22}A não ser que tenhas nos rejeitado totalmente, e estejas enfurecido contra nós ao extremo.\par }