\NormalFont\ShortTitle{Habacuque}
{\MT Habacuque

\par }\ChapOne{1}{\PP \VerseOne{1}Revelação que o profeta Habacuque viu.
\VS{2}Até quando, SENHOR, eu clamarei, e tu não ouvirás?
{\ADD{Até quando}} gritarei a ti: Violência!, e tu não salvarás?
\VS{3}Por que me fazes ver a injustiça, e vês a opressão? Pois assolação e violência estão em frente de mim, há brigas, e disputas se levantam.
\VS{4}Por isso que a lei é enfraquecida, e o juízo nunca se cumpre: porque o perverso cerca o justo, por o juízo é distorcido.
\VS{5}Vede entre as nações, e prestai atenção, e espantai-vos,
\FTNT{*}{{\FR 1:5 }
espantai-vos
i.e., maravilhai-vos, pasmai-vos
} espantai-vos; porque uma obra será feita em vossos dias, que quando for contada, não acreditareis.
\VS{6}Porque eis que eu levanto os caldeus, uma nação amarga e veloz, que caminha pelas larguras da terra para tomar posse de moradas que não são suas.
\VS{7}Ela é espantosa é e terrível; que impõe seu próprio julgamento e sua própria honra.
\VS{8}E seus cavalos são mais rápidos que os leopardos, e mais ferozes que lobos de tarde; e seus cavaleiros avançam; seus cavaleiros virão de longe, e voarão como águias que se apressam para devorar.
\VS{9}Todos eles vêm para
{\ADD{fazer}} violência; seus rostos estão orientados;
\FTNT{†}{{\FR 1:9 }
orientados
obscuro
} e juntarão cativos como areia.
\VS{10}E escarnecerão dos reis, e zombarão dos príncipes; rirão de todas as fortalezas, porque amontoarão terra, e as tomarão.
\VS{11}Logo mudarão, e passarão adiante como o vento; porém culpado será quem confiar na força de seu deus.
\VS{12}Não és tu desde o princípio, ó SENHOR, meu Deus, meu Santo? Não morreremos. Ó SENHOR, tu os puseste para
{\ADD{executar}} o julgamento; e tu, ó Rocha, os estabeleceste para castigar.
\VS{13}Teus olhos são puros demais para veres o mal, e não podes observar a opressão; ora, por que olharias aos enganadores, e calarias quando o perverso devora ao mais justo que ele?
\VS{14}Tornarias as pessoas como como os peixes do mar, como répteis que não têm quem os governe?
\VS{15}Ele tira a todos com anzol, em sua malha os ajunta, e os colhe em seu rede; por isso ele se alegra e tem prazer.
\VS{16}Por isso ele faz sacrifícios à sua malha, e oferece incensos à sua rede; porque com elas enriqueceu sua porção, e engordou sua comida.
\VS{17}Continuará ele, pois, a esvaziar a sua malha, e a matar as nações continuamente sem ter compaixão?

\par }\Chap{2}{\PP \VerseOne{1}Sobre o meu posto de guarda estarei, e sobre a fortaleza ficarei e vigiarei, para ver o que ele me falará, e o que eu responderei à minha queixa.
\VS{2}Então o SENHOR me respondeu, e disse: Escreve a visão, e a põe claramente em tábuas, para que mesmo quem esteja correndo consiga ler.
\VS{3}Pois a visão ainda é para um tempo determinado, mas ao fim ela dará testemunho, e não mentirá; se tardar, espera, porque virá; não se atrasará.
\VS{4}Eis que o soberbo não tem a alma correta em si; mas o justo viverá por sua fé.
\FTNT{*}{{\FR 2:4 }
fé
trad. alt. fidelidade
}
\VS{5}Pois também o vinho é enganador,
{\ADD{é como}} um homem arrogante, que não fica quieto em casa; sua avidez se alarga como o Xeol,
\FTNT{†}{{\FR 2:5 }
Xeol é o lugar dos mortos
} e se assemelha à morte, que não se farta; e ajunta para si todas as nações, e reúne para si todos os povos.
\VS{6}Por acaso todos estes não levantarão um insulto e provérbios de zombaria contra ele? E dirão: Ai daquele que acumula o que não era seu, e daquele de se enriquece por meio de extorsão! Até quando?
\VS{7}Por acaso não se levantarão de repente seus credores, e se despertarão os que te fazem tremer? Tu serás despojado por eles.
\VS{8}Visto que tu despojaste muitas nações, todos os povos restantes te despojarão; por causa do sangue das pessoas, e da violência contra a terra, as cidades e todos os seus moradores.
\VS{9}Ai daquele que obtém
{\ADD{riquezas}} para sua casa por meios malignos, para pôr no alto seu ninho, para tentar se livrar do poder da calamidade.
\VS{10}Tramaste plano vergonhoso para tua casa, exterminaste muitos povos, e pecaste contra tua vida.
\VS{11}Porque a pedra clamará desde a parede, e a trave desde a estrutura de madeiras lhe responderá.
\VS{12}Ai daquele que edifica a cidade com sangues, e do que estabelece a vila com perversidade!
\VS{13}Eis que isto não vem da parte do SENHOR dos exércitos, que os povos trabalham para o fogo, e as nações se cansam em vão?
\VS{14}Porque a terra se encherá de conhecimento da glória do SENHOR, como as águas cobrem o mar.
\VS{15}Ai daquele que dá bebidas a seu próximo, tu que embebedas com teu furor, para que possas vê-los nus.
\VS{16}Tu te encherás de vergonha no lugar de honra; bebe tu também, e descobre o prepúcio; o cálice da mão direita do SENHOR voltará sobre ti, e haverá vergonha sobre a tua glória.
\VS{17}Porque a violência cometida contra o Líbano te cobrirá, e a destruição dos animais selvagens o assombrará; por causa dos sangues das pessoas, e da violência contra a terra, as cidades, e todos os seus moradores.
\VS{18}Que proveito há na imagem de escultura, que seu formador a esculpiu? E na imagem de fundição, que ensina mentiras? Quem a formou nela confia, tendo feito ídolos mudos.
\VS{19}Ai daquele que diz ao pedaço de madeira: Desperta-te; e à pedra muda: Levanta-te! Poderá essa coisa ensinar? Eis que está coberta de ouro e prata, mas não há dentro dela espírito algum.
\VS{20}Porém o SENHOR está em seu santo templo; que toda a terra se cale diante dele.

\par }\Chap{3}{\PP \VerseOne{1}Oração do profeta Habacuque, conforme “Siguionote”.
\VS{2}Ó SENHOR, ouvido tenho tua fama; temi, Ó SENHOR, a tua obra; renova-a no meio dos anos; faze-a conhecida no meio dos anos; na ira lembra-te da misericórdia.
\VS{3}Deus veio de Temã, o Santo do monte de Parã (Selá). Sua glória cobriu os céus, e a terra se encheu de seu louvor.
\VS{4}E houve resplendor como o da luz; raios brilhantes saíam de sua mão; e ali sua força estava escondida.
\VS{5}A praga ia adiante dele, e a pestilência seguia seus pés.
\VS{6}Ele parou, e sacudiu a terra; ele olhou, e abalou as nações; e os montes antigos foram despedaçados, os morros antigos caíram. Seus caminhos são eternos.
\VS{7}Vi as tendas de Cusã em aflição; as cortinas da terra de Midiã tremeram.
\VS{8}Por acaso o SENHOR se irritou contra os rios? Foi tua ira contra os ribeiros? Foi tua ira contra o mar, quando cavalgaste sobre teus cavalos, e tuas carruagens de vitória?
\VS{9}Teu arco foi descoberto, as flechas foram preparadas pela
{\ADD{tua}} palavra (Selá). Fendeste a terra com rios.
\VS{10}Os montes te viram, e tiveram dores; a inundação das águas passou. O abismo deu sua voz, e levantou suas mãos ao alto.
\VS{11}O sol e a lua pararam em suas moradas; à luz de tuas flechas passaram, com o resplendor de tua lança relampejante.
\VS{12}Com indignação marchaste pela terra, com ira trilhaste as nações.
\VS{13}Saíste para a salvar o teu povo, para salvar o teu ungido. Feriste o líder
\FTNT{*}{{\FR 3:13 }
líder
lit. cabeça
} da casa do ímpio, descobrindo-o dos pés ao pescoço. (Selá)
\VS{14}Perfuraste com suas próprias lanças os líderes
\FTNT{†}{{\FR 3:14 }
líderes
lit. cabeças
} de suas tropas, que vieram impetuosamente para me dispersarem. A alegria deles era como a de devorarem os pobres às escondidas.
\VS{15}Pisaste pelo mar com teus cavalos, pela turbulência de grandes águas.
\VS{16}Quando eu ouvi, meu ventre se perturbou; por causa do ruído meus lábios tremeram; podridão veio em meus ossos, e em meu lugar me perturbei; descansarei até o dia da angústia, quando virá contra o povo que nos ataca.
\VS{17}Ainda que a figueira não floresça, nem haja fruto nas vides, e falte o produto da oliveira, os campos não produzam alimento, as ovelhas sejam arrebatadas, e não haja vacas nos currais,
\VS{18}Mesmo assim eu me alegrarei no SENHOR, terei prazer no Deus de minha salvação.
\VS{19}DEUS, o Senhor, é minha fortaleza; ele fará meus pés como os das corças, e me fará andar sobre meus lugares altos.(Para o regente, com instrumentos de cordas).\par }