\NormalFont\ShortTitle{2 Tessalonicenses}
{\MT Segunda Carta de Paulo aos Tessalonicenses

\par }\ChapOne{1}{\PP \VerseOne{1}Paulo, e Silvano, e Timóteo, à igreja dos tessalonicenses, em Deus nosso Pai, e no Senhor Jesus Cristo.
\VS{2}{\ADD{Haja entre vós}} graça e paz de nosso Pai, e do Senhor Jesus Cristo.
\VS{3}Nós sempre devemos dar graças a Deus por vós, irmãos, como é o correto, porque vossa fé cresce muito, e o amor de cada um de todos vós pelos outros é cada vez maior;
\VS{4}De maneira que nós mesmos nos orgulhamos de vós nas igrejas de Deus, por causa de vossa paciência e fé, em todas as vossas perseguições aflições que suportais;
\VS{5}{\ADD{Que é}} prova clara do justo julgamento de Deus, para que sejais considerados dignos do Reino de Deus, pelo qual também sofreis;
\VS{6}Pois é justo diante de Deus pagar com aflição aos que vos afligem;
\VS{7}E a vós que sois afligidos, alívio conosco, quando o Senhor Jesus aparecer do céu com os anjos de seu poder,
\VS{8}Com labareda de fogo, vingando os que não conhecem a Deus, e os que não obedecem ao Evangelho do nosso Senhor Jesus Cristo,
\VS{9}Os quais serão punidos com o castigo da eterna perdição,
{\ADD{longe}} da face do Senhor, e da glória de sua força;
\VS{10}Quando ele vier para ser glorificado em seus santos, e naquele dia se fazer admirável em todos os que creem (porque nosso testemunho entre vós foi crido).
\VS{11}Por isso que também sempre rogamos por vós, que nosso Deus vos faça dignos do chamamento, e cumpra todo bom desejo e a obra da fé com poder.
\VS{12}Para que o nome de nosso Senhor Jesus Cristo seja glorificado em vós, e vós nele, segundo a graça de nosso Deus, e do Senhor Jesus Cristo.

\par }\Chap{2}{\PP \VerseOne{1}Ora irmãos, nós vos rogamos quanto à vinda de nosso Senhor Jesus Cristo, e à nossa reunião com ele,
\VS{2}Que vós não vos abaleis facilmente em
{\ADD{vosso}} entendimento, e não
{\ADD{vos}} perturbeis, nem por espírito, nem por palavra, nem por carta como que
{\ADD{escrita}} por nós, como se o dia de Cristo
{\ADD{já}} estivesse perto.
\VS{3}Ninguém vos engane em maneira nenhuma; porque
{\ADD{não virá esse dia}} sem que primeiro venha a apostasia,
\FTNT{*}{{\FR 2:3 }
apostasia
ou: rebelião
} e se manifeste o homem do pecado, o filho da perdição.
\VS{4}O qual se opõe e se levanta sobre tudo o que se chama Deus, ou
{\ADD{sobre}} tudo que é adorado; por isso ele se sentará no templo de Deus, como
{\ADD{se fosse}} Deus, fazendo-se parecer Deus.
\VS{5}Não vos lembrais, que enquanto ainda estava convosco, eu vos dizia estas coisas?
\VS{6}E agora sabeis o que o detém, para que a seu próprio tempo seja manifestado.
\VS{7}Porque o mistério da injustiça já opera; só
{\ADD{há}} aquele que agora o detém, até que seja
{\ADD{tirado}} do meio.
\VS{8}E então será manifestado aquele injusto, ao qual o Senhor destruirá, pelo sopro de sua boca, e o aniquilará pelo aparecimento de sua vinda;
\VS{9}{\ADD{Aquele injusto}} cuja vinda é conforme o agir de Satanás, com todo poder, e sinais, e milagres falsos.
\VS{10}E com todo engano de injustiça nos que perecem; porque não receberam o amor da verdade para se salvarem.
\VS{11}E por isso Deus lhes enviará a ação do erro, para que creiam na mentira.
\VS{12}Para que sejam condenados todos os que não creram na verdade, mas tiveram prazer na injustiça.
\VS{13}Mas sempre devemos dar graças a Deus por vós, irmãos, que sois amados pelo Senhor, pois Deus vos escolheu desde o princípio para a salvação, em santificação do Espírito, e fé na verdade;
\VS{14}Para a qual ele vos chamou por meio do nosso Evangelho, para a obtenção da glória de nosso Senhor Jesus Cristo.
\VS{15}Portanto, irmãos, ficai firmes, e retende as tradições que vos foram ensinadas, seja por palavra, seja por carta nossa.
\VS{16}E ele mesmo, o nosso Senhor Jesus Cristo, e nosso Deus e Pai, que nos amou e em graça nos deu uma eterna consolação e boa esperança;
\VS{17}Ele console vossos corações, e vos fortaleça em toda boa palavra e obra.

\par }\Chap{3}{\PP \VerseOne{1}Nas demais coisas, irmãos, rogai por nós, para que a palavra do Senhor continue seu percurso, e seja glorificada, assim como também entre vós;
\VS{2}E para que sejamos livres de homens corruptos e maus, porque a fé não
{\ADD{é}} de todos.
\VS{3}Mas fiel é o Senhor, que vos fortalecerá e vos guardará do maligno.
\VS{4}E confiamos no Senhor quanto a vós, de que vós estais fazendo e continuareis a fazer o que vos mandamos.
\VS{5}E o Senhor guie vossos corações para o amor de Deus e a paciência de Cristo.
\VS{6}Mas nós vos mandamos, irmãos, no nome de nosso Senhor Jesus Cristo, que mantenhais distância de todo irmão que anda desordenadamente, e não segundo a tradição que recebeu de nós.
\VS{7}Porque vós mesmos sabeis como deveis nos imitar; porque nós não fomos desordenados entre vós;
\VS{8}Nem comemos de graça o pão de qualquer um, mas sim com trabalho e cansaço trabalhamos de noite e de dia, para não sermos incômodos a nenhum de vós.
\VS{9}Não porque não tivéssemos autoridade
{\ADD{para fazer isso}} , mas porque nós mesmos dávamos exemplo a vós, para
{\ADD{assim}} nos imitardes.
\VS{10}Porque, quando ainda estávamos convosco, isto vos mandamos: que se alguém não quiser trabalhar, também não coma.
\VS{11}Porque ouvimos que alguns entre vós andam desordenadamente, não trabalhando, mas se intrometendo no que os outros fazem.
\VS{12}Mas aos tais mandamos e exortamos, por nosso Senhor Jesus Cristo, que trabalhem sem causar incômodo, e comam seu próprio pão.
\VS{13}E vós, irmãos, não vos canseis de fazer o bem.
\VS{14}Mas se alguém não obedecer à nossa palavra
{\ADD{contida}} nesta carta, adverti-o, e não vos mistureis com ele, para que ele se envergonhe;
\VS{15}E não o considereis como inimigo, mas alertai
{\ADD{-o}} como um irmão.
\VS{16}E o mesmo Senhor da paz vos dê sempre paz em toda maneira. O Senhor
{\ADD{seja}} com todos vós.
\VS{17}A saudação de minha própria mão, Paulo, que é
{\ADD{minha}} assinatura em toda carta; assim escrevo.
\VS{18}A graça de nosso Senhor Jesus Cristo
{\ADD{seja}} com todos vós. Amém.
{\ADD{A segunda carta aos tessalonicenses foi escrita de Atenas}}
\par }