\NormalFont\ShortTitle{2 João}
{\MT Segunda Carta de João

\par }\OneChap {\PP \VerseOne{1}O ancião, à senhora eleita, e a seus filhos, aos quais eu amo em verdade; e não somente eu, mas também todos os que têm conhecido a verdade;
\VS{2}Por causa da verdade que está em nós, e estará para sempre conosco.
\VS{3}Graça, misericórdia,
{\ADD{e}} paz de Deus Pai, e do Senhor Jesus Cristo, o Filho do Pai, seja convosco em verdade e amor.
\VS{4}Muito me alegrei por eu ter encontrado
{\ADD{alguns}} de teus filhos andando na verdade, assim como recebemos o mandamento do Pai.
\VS{5}E agora, senhora, eu te rogo, não como te escrevendo um novo mandamento, mas o que tivemos desde o princípio: que nos amemos uns aos outros.
\VS{6}E este é o amor: que andemos segundo seus mandamentos. E este é o mandamento, como
{\ADD{já}} ouvistes desde o princípio: que nele andeis.
\VS{7}Porque muitos enganadores têm surgido no mundo que não declaram que Jesus Cristo veio em carne. Este é o enganador e o anticristo.
\VS{8}Vigiai por vós mesmos, para que não percamos o que trabalhamos; mas sim que recebamos uma recompensa completa.
\VS{9}Todo aquele que transgride e não continua na doutrina de Cristo não tem a Deus; quem continua na doutrina de Cristo tem tanto ao Pai quanto ao Filho.
\VS{10}Se alguém vem a vós, e não traz esta doutrina, não recebais em
{\ADD{vossa}} casa, nem o saudeis.
\VS{11}Porque quem o saúda compartilha com suas más obras.
\VS{12}Eu tenho muitas coisas para vos escrever, porém não quis
{\ADD{fazê-lo}} com papel e tinta; mas espero vir até vós, e falar
{\ADD{convosco}} face a face, para que a nossa alegria seja completa.
\VS{13}Os filhos de tua irmã, a eleita, te saúdam. Amém.\par }