\NormalFont\ShortTitle{3 João}
{\MT Terceira Carta de João

\par }\OneChap {\PP \VerseOne{1}O ancião, ao amado Gaio, a quem amo em verdade.
\VS{2}Amado, eu desejo que estejas bem em todas as coisas, e que tenhas saúde, assim como bem está a tua alma.
\VS{3}Pois muito me alegrei quando irmãos chegaram, e testemunharam da tua verdade, como tu andas na verdade.
\VS{4}Não tenho maior alegria do que esta:
{\ADD{a de}} ouvir que meus filhos andam na verdade.
\VS{5}Amado, tu ages fielmente em tudo o que fazes aos irmãos, inclusive aos forasteiros.
\VS{6}Estes, diante da igreja, testemunharam do teu amor; aos quais, tu agirás bem ao supri-los de modo digno
{\ADD{da vontade}} de Deus.
\VS{7}Pois foi por causa do Nome dele que partiram em jornada, sem nada aceitar dos gentios.
\FTNT{*}{{\FR 1:7 }
gentios
i.e., dos gentios não-cristãos
}
\VS{8}Portanto devemos acolher tais pessoas, para que sejamos cooperadores da verdade.
\VS{9}Eu tenho escrito aos da igreja;
\FTNT{†}{{\FR 1:9 }
aos da igreja
lit. à igreja
} porém Diótrefes, que busca ser o comandante deles, não nos recebe.
\VS{10}Por isso, se eu vier, trarei à memória os seus feitos, falando ele contra nós com palavras maliciosas; e não satisfeito com isso, não recebe aos irmãos, proíbe aos que se dispõem a fazer, e os expulsa da igreja.
\VS{11}Amado, não imites o mal, mas sim o bem. Quem faz o bem é de Deus, mas quem faz o mal nunca viu Deus.
\VS{12}Demétrio tem alcançado
{\ADD{bom}} testemunho de todos, inclusive da própria verdade. Também nós damos testemunho, e vós sabeis
\FTNT{‡}{{\FR 1:12 }
N4: tu sabes
} que o nosso testemunho é verdadeiro.
\VS{13}Eu tinha muitas coisas para escrever, porém não quero escrever a ti
{\ADD{sobre elas}} com tinta e pena;
\VS{14}mas espero te ver em breve, e falaremos face a face. Paz seja contigo. Os amigos
{\ADD{daqui}} te saúdam. Saúda os amigos
{\ADD{daí}} , cada um por nome.\par }